No. 882

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第一

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

金剛界大曼拏羅廣大儀軌分第一之一

如是我聞：

一時，世尊大毘盧遮那如來——具足一切如來金剛加持種種最勝三昧邪智，獲得一切如來殊勝寶冠三界法王最上灌頂，成就一切如來一切智智大相應主，能作一切如來一切智印平等增上種種事業，悉能圓滿普盡無餘諸有情界一切意願，常住三世一切身語心金剛大慈悲者，為一切如來勸請稱讚——在色究竟天王宮中，安處廣大摩尼寶殿，彼有眾色珠鬘瓔珞，鈴鐸繒幡間錯垂布，微風吹擊出和雅音，半滿月等眾所莊嚴，與九十九俱胝大菩薩眾俱，所謂金剛手菩薩摩訶薩、觀自在菩薩摩訶薩、虛空藏菩薩摩訶薩、妙吉祥菩薩摩訶薩、起平等心轉法輪菩薩摩訶薩、虛空庫菩薩摩訶薩、摧諸魔力菩薩摩訶薩，如是等菩薩摩訶薩而為上首。

復有殑伽沙數等諸如來示現彼天，乃至遍滿閻浮提中，猶如胡麻。而彼無量無數諸如來身，一一身中悉現無量無數佛剎，一一佛剎還復說此祕密法門。

是時，世尊大毘盧遮那如來，以一切如來互相涉入故，平等安住一切虛空身語心金剛。以一切如來無邊故，為一切金剛界覺悟智大士，開發一切盡虛空界極微塵量金剛加持出生智藏，施設大金剛智大灌頂寶，盡一切虛空舒遍真如智，現成正等覺，以一切如來身自性清淨故，即一切法自性清淨，以一切如來不空事業勝所作故，遍一切虛空悉現諸色，普盡無餘諸有情界，起善調伏一切勝行，廣作一切無等無上種種事業，從是出生一切賢聖，所謂：

一切如來大菩提堅固大士，一切如來鉤召三昧，一切如來愛樂智自在，一切如來善所作，一切如來大灌頂寶，一切如來日輪光明，一切如來大摩尼寶幢，一切如來大笑，一切如來大清淨法，一切如來大智慧，一切如來大輪，一切如來祕密語，一切如來不空種種事業，一切如來大精進妙堅固鎧，一切如來遍持護金剛藥叉，一切如來身語心金剛縛智印。是諸賢聖總攝頌曰：

「金剛薩埵普賢尊，　妙不空王金剛王，

摩囉謂即金剛愛，　金剛善哉極喜王，

聖虛空藏金剛寶，　大妙光曰金剛光，

妙寶幢即金剛幢，　大喜笑謂金剛笑，

能觀自在金剛法，　妙吉祥智金剛利，

諸曼拏羅金剛因，　無言即是金剛語，

種種事業金剛業，　精進甲冑金剛護，

猛惡吞噉金剛牙，　堅固執持金剛拳，

標幟金剛鉤箭喜，　寶日幢幡及大笑，

蓮華劍并妙輪語，　羯磨甲冑怖堅持，

無始無終常寂靜，　暴惡忿怒大安忍。

夜叉羅剎善無畏，　威勢猛惡大富盛，

烏摩天主并世主，　堅固勝根大寂默。

護世空居與地居，　三世及彼三界等，

大種善作眾生益，　一切設嚩宗祖等。

生死涅槃常如是，　正所流轉大復大，

覺性清淨大乘法，　於三有中常利益。

彼降三世寂靜生，　寂靜生主能調伏，

堅固主宰妙勝地，　大智波羅蜜多法。

一切菩薩解脫門，　一切如來諸勝行，

正覺善利諸佛心，　一切菩提無有上。

毘盧遮那最勝尊，　自然總持諸正念，

摩訶薩埵大智印，　三摩地生佛事業，

成就一切諸佛身，　覺悟眾生常利益。

彼大根本即大黑，　而大貪染為大樂，

諸大方便大勝上，　一切勝宮大自在。」

爾時，具德大菩提心普賢大菩薩，住一切如來心。時一切如來，示現遍滿此佛剎中，猶如胡麻皆悉雲集，詣一切義成菩薩坐菩提場所，即為示現受用身，告彼菩薩言：「善男子！若不能知一切如來真實智忍諸難行行，云何證得阿耨多羅三藐三菩提？是故汝今於此應起勇悍之意，成所作故。」

爾時，一切義成菩薩摩訶薩，由諸如來為警覺已，即從阿娑頗那迦三摩地起，頂禮一切如來已，作是白言：「世尊如來！願教示我，云何所行？云何是真實智忍？」

時諸如來異口同音向彼菩薩咸作是言：「大士！汝應觀察自心三摩地，如是所行是真實忍，當以自性成就大明，隨所樂而誦大明曰：

「唵(引)　唧多鉢囉(二合)　底微(引)　鄧迦嚕(引)　彌(一句)」

時彼菩薩白諸如來言：「以世尊！一切如來教示我故，我見自心淨月輪相。」

諸如來言：「善男子！心自性光明猶如遍修功行隨作隨成，亦如白衣易成染色。」

爾時，一切如來以自性光明心智豐盛成所作故，為彼菩薩復說大明曰：

「唵(引)　冒(引)　地唧多母怛波(二合引)　捺夜(引)　彌(一句)」

即以如是自性成就大明，為令發起大菩提心。

時彼菩薩得諸如來教示發菩提心已，復白諸如來言：「世尊！如來如其所有淨月輪相，我亦如是得見自心淨月輪相。」

諸如來言：「一切如來心從普賢心生，齊等堅固如善所行，以一切如來自普賢心出生堅固成所作因，應於自心淨月輪中思惟金剛相。」說是大明曰：

「唵(引)　底瑟姹(二合)　嚩日囉(二合)(一句)」

時彼菩薩白諸如來言：「世尊如來！我已得見淨月輪中妙金剛相。」

諸如來言：「汝堅固此一切如來大普賢心真實金剛。」說是大明曰：

「唵(引)　嚩日囉(二合引)　怛摩(二合)　酤(引)　㰠(呼郎切下同)(一句)」

是時，遍一切虛空界互相涉入一切如來身語心大金剛界，以一切如來加持力混入薩埵金剛中。

時諸如來乃為具德一切義成大菩薩立祕密名號金剛界，即以金剛大灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛界大菩薩白諸如來言：「世尊如來！我見一切如來身即是己身。」

諸如來言：「大士！薩埵金剛諸相具足，如理應觀諸佛影像，當以如是自性成就大明，隨所樂而誦大明曰：

「唵(引)　野他(引)　薩哩嚩(二合)　怛他(引)　誐多(引)(一句)　薩怛(二合)他(引)　㰠(二句)」

時諸如來如是說已，彼金剛界大菩薩以一切如來身即是己身，將成正覺，向一切如來遍頂禮已，作是白言：「唯願世尊、一切如來加持於我，我所現成正等正覺，令得堅固一切所作。」時諸如來即入金剛界如來薩埵金剛中。

爾時，具德金剛界大菩薩，於剎那中以一切如來平等智，現成正覺已，即入一切如來金剛平等最上智印祕密三昧，現證一切如來法平等智自性清淨，成就一切如來一切平等自性光明智，是故成滿如來、應供、正等正覺。

時諸如來即從一切如來薩埵金剛中出，持虛空藏大摩尼寶為作灌頂，從觀自在法智發生一切如來種種事業，善安立已，咸詣須彌山頂金剛摩尼寶峯樓閣中。

是時，金剛界如來得一切如來所加持已，於一切如來師子座中，隨諸方面如理安住。

爾時，阿閦如來、寶生如來、觀自在王如來、不空成就如來，是諸如來以世尊釋迦牟尼如來成一切如來所加持身，一切平等善通達故，向一切方普遍觀察，於其四方隨方而坐。

爾時，世尊大毘盧遮那如來，以一切如來普賢心證覺未久已，受一切如來虛空所生大摩尼寶最上灌頂已，待一切如來觀自在法智最上波羅蜜多已，於一切如來種種事業不空無礙教中，圓滿所作圓滿意樂，為一切如來自身加持故，即入一切如來普賢大菩薩三昧，出生薩埵加持金剛三摩地，此名一切如來大乘現證三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　薩埵(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德普賢大菩薩成眾多月輪同時出現，普淨一切有情大菩提心已，於一切如來周匝而住。是諸月輪從一切如來智金剛出，即入世尊大毘盧遮那如來心，以普賢性妙堅牢故，安住金剛薩埵三摩地。以一切如來所加持故，合為一體，成五峯光明鬘，盡虛空界周遍為量。是中出現一切如來身語心金剛所成金剛杵相，是相從一切如來心出已住佛掌中，然後復從金剛杵中現金剛相淨妙光明，具有種種殊勝色相，普遍照耀一切世界。

復從金剛光明門出現一切世界極微塵量等如來像，遍滿法界互相涉入，究竟一切盡虛空界，普遍一切世界雲海，具足一切如來平等智通，發生一切如來大菩提心，成辦普賢種種勝行，承事一切如來，往菩提場摧諸魔軍，證成一切如來平等無上大菩提果，轉正法輪，於普盡無餘諸有情界，廣作一切拔濟利樂，成就一切如來三昧智通最上悉地，示現一切如來神通游戲。以普賢性於金剛薩埵三摩地妙堅牢故，合為一體，從是出生普賢大菩薩身，安住世尊大毘盧遮那如來心，說此頌曰：

「大哉清淨我普賢，　堅固薩埵自然生，

由彼堅固本無身，　金剛薩埵身出現。」

爾時，普賢大菩薩身從世尊心下、於一切如來前月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來智三昧金剛三摩地，受用一切如來戒、定、慧、解脫、解脫知見，從大智方便、大精進力，起大智三昧，轉妙法輪，廣為一切普盡無餘諸有情界拔濟利益。為一切主宰，普令獲得適悅快樂，乃至得一切如來平等智通最上大乘現證三昧殊勝悉地等，即以一切如來成就金剛杵，授與一切如來大轉輪王一切佛身寶冠繒帛所灌頂者普賢大菩薩雙手掌中。然後一切如來，即為立名號金剛手，以金剛手灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛手菩薩摩訶薩現高舉相，右手戲擲彼金剛杵，安自心間作勇進勢，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　成就無上金剛杵，

今得授於我掌中，　金剛中住金剛相。」

爾時，世尊復入不空王大菩薩三昧，出生薩埵加待金剛三摩地，此名一切如來鉤召三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　囉(引)　惹(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德金剛手菩薩，乃成一切如來大金剛鉤，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體。從是出現大金剛鉤相，住佛掌中，然後從彼金剛鉤相中出現一切世界極微塵量等如來像，作一切如來請召等事，於一切世界施設諸佛神通游戲已，彼不空王性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生不空王大菩薩身，住於世尊大毘盧遮那如來心，說此頌曰：

「大哉我此不空王，　金剛出生金剛鉤，

普遍觀察一切佛，　平等悉召作成就。」

是時，不空王大菩薩身，從世尊心下、於一切如來右月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來請召三昧金剛三摩地，以是一切如來請召三昧，於普盡無餘諸有情界普遍鉤召為作利益，悉令獲得適悅快樂，乃至令得一切如來集會加持最上悉地。然後以彼大金剛鉤，授與不空王大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛鉤，以金剛鉤灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛鉤菩薩摩訶薩，即以所授大金剛鉤普召一切如來，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　最勝無上金剛智，

所有諸佛成就事，　最上悉地皆能召。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第一

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

金剛界大曼拏羅廣大儀軌分第一之二

爾時，世尊復入摩囉大菩薩三昧，出生薩埵加持金剛三摩地，此名一切如來隨愛樂三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　囉(引)　誐(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者，成一切如來華器仗，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體。從是出現大金剛箭相，住佛掌中。然後從彼金剛箭相中，出一切世界極微塵量等如來像，作一切如來隨愛樂事等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，彼摩囉性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生摩囉大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我本自性淨，　一切隨染自然生，

由本清淨離諸染，　是故以染而調伏。」

是時，摩囉大菩薩身，從世尊心下、於一切如來左月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來隨愛樂金剛三摩地，以一切如來摧伏金剛三昧，於普盡無餘諸有情界，悉使愛樂，皆令獲得適悅快樂，乃至得一切如來摩囉事業最上悉地殊勝之果，即以金剛箭授與摩囉大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛弓，以金剛弓灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛弓菩薩摩訶薩，以彼金剛箭向一切如來作摩囉事。說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　染智清淨無瑕穢，

以彼染法害清淨，　是故常施諸安樂。」

爾時，世尊復入歡喜王大菩薩三昧，出生薩埵加持金剛三摩地，此名一切如來極喜三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　娑(引)　度(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者，成金剛善哉相，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛喜像，住佛掌中。然後從彼金剛喜像中，出一切世界極微塵量等如來像，廣作一切善哉等事。以一切如來神通游戲，於一切世界廣施作已，彼極喜王性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生極喜王大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我此大善哉，　是即一切諸勝智，

若有能斷分別者，　能生究竟大歡喜。」

是時，極喜王大菩薩身，從世尊心下、於一切如來後月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來等喜金剛三摩地，以一切如來無上極喜智三昧，於普盡無餘諸有情界，等作一切利益歡喜，普令獲得適悅快樂，乃至得一切如來無上喜味勝悉地果，即以金剛喜像，授與極喜王大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛喜，以金剛喜灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛喜菩薩摩訶薩即以所授金剛喜像，向一切如來作金剛善哉歡喜之相，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　能轉一切善哉相，

善作一切喜金剛，　金剛妙喜令增長。」

此是大菩提心，一切如來鉤召三昧，一切如來隨染智大歡喜，一切如來大三昧大士。

爾時，世尊復入虛空藏大菩薩三昧，出生寶加持金剛三摩地，此名一切如來灌頂三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　囉怛那(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，以一切虛空平等性智善通達故，金剛薩埵三摩地妙堅牢故，合為一體，即彼如是具德持金剛者成一切光明，為出現已，是彼光明周遍照耀一切世界，成一切虛空界。

爾時，一切如來所加持一切虛空界，混入世尊大毘盧遮那如來心，妙遍修故，從金剛薩埵三摩地胎藏所成一切虛空界中出現大金剛寶像等，一切世界周遍為量，住佛掌中。然後從彼金剛寶像中，出一切世界極微塵量等如來像，作一切如來灌頂等，以一切如來神通游戲於一切世界廣施作已，彼一切虛空界性出生，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生虛空藏大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我此妙灌頂，　金剛大寶勝無上，

由彼諸佛無所著，　是故名為三界主。」

是時，虛空藏大菩薩身，從世尊心下、於一切如來前月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來大摩尼寶金剛三摩地，以一切如來圓滿意樂三昧，於普盡無餘諸有情界，悉令獲得一切義利，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來成就勝義最上悉地，即以金剛摩尼寶及金剛寶輪金剛寶牙灌頂，授與虛空藏大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛藏，以金剛藏灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛藏大菩薩以彼金剛摩尼寶安自灌頂處，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　灌頂一切有情界，

今得授於我掌中，　此即寶中安寶相。」

爾時，世尊復入大威光大菩薩三昧，出生寶加持金剛三摩地，此名一切如來光明三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　帝(引)　惹(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成眾多日輪，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛日輪之相，住佛掌中。然後從彼金剛日輪相中，出一切世界極微塵量等如來像，放一切如來大光明等，以一切如來神通游戲於一切世界廣施作已，彼大妙光性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生大威光大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉無喻大妙光，　遍照一切有情界，

救世一切大覺尊，　能淨一切清淨者。」

是時，無垢大威光大菩薩身，從世尊心下、於一切如來右月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來大光明輪加持金剛三摩地，以一切如來光明三昧，令普盡無餘諸有情界，悉獲無喻光明照觸，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來自心光明最上悉地，即以金剛日相授與大威光大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛光，以金剛光灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛光菩薩摩訶薩即以所授金剛日相普遍照耀一切如來，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　能破一切無智闇，

於微塵數日光中，　此日光明勝增上。」

爾時，世尊復入寶幢大菩薩三昧，出生寶加持金剛三摩地，此名一切如來圓滿意願三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　計(引)　覩(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成彼種種巧妙色相莊嚴幢幡，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛幢相，住佛掌中。然後從彼金剛幢相中，出一切世界極微塵量等如來像，建立一切如來妙寶幢等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，彼大寶幢性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生寶幢大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉無等妙寶幢，　我作一切義成就，

若欲諸願圓滿者，　令彼一切事圓滿。」

是時，寶幢大菩薩身，從世尊心下、於一切如來左月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來建立加持金剛三摩地，以一切如來如意王大摩尼幢建立三昧，於普盡無餘諸有情界，悉令圓滿一切意願，獲得一切適悅快樂，乃至得一切如來廣大義利最上悉地之果，即以金剛幢授與寶幢大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛喜，以金剛喜灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛喜菩薩摩訶薩，以彼金剛幢安立一切如來施波羅蜜多，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　能滿一切諸意願，

此名如意大寶幢，　布施波羅蜜多法。」

爾時，世尊復入常歡喜根大菩薩三昧，出生寶加持金剛三摩地，此名一切如來歡喜三昧，即一切如來心從自心出。說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　賀(引)　娑(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成一切如來大笑相，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛笑像，住佛掌中。然後從彼金剛笑像中，出一切世界極微塵量等如來像，作一切如來希有事等，以一切如來神通游戲於一切世界廣施作已，彼歡喜性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生常歡喜根大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我此大喜笑，　一切最上大希有，

安立諸佛眾利益，　是故常住妙等引。」

是時，常歡喜根大菩薩身，從世尊心下、於一切如來後月輪中，如理而住，復請教示。

爾時，世尊即入一切如來希有加持金剛三摩地，以一切如來希有出生三昧，於普盡無餘諸有情界，悉令圓滿無上諸根，獲得一切適悅快樂，乃至得一切如來諸根清淨智神通果等，即以金剛笑相，授與常歡喜根大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛喜，以金剛喜灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛喜菩薩摩訶薩，以彼金剛笑相於一切如來作大歡喜，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　希有示現所出生，

此大歡喜智善作，　而彼他師不能知。」

此是大灌頂尋光輪，大利有情金剛大笑，一切如來灌頂大士。

爾時，世尊復入觀自在大菩薩三昧，出生法加持金剛三摩地，此名一切如來大法三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　達哩摩(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者，以自性清淨法平等智善通達故，於金剛薩埵三摩地中成正法光明，為出現已，是光遍照一切世界，混然成一淨妙法界。而彼普盡廣大法界，乃入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，周遍一切虛空界量，從是出現大金剛蓮華相，住佛掌中。然後從彼金剛蓮華相中，出一切世界極微塵量等如來像，施作一切如來三摩地智神境通等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，彼觀自在性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生觀自在大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我此第一義，　本來清淨自然生，

所有諸法如筏喻，　是故清淨而可得。」

是時，觀自在大菩薩身，從世尊心下、於一切如來前月輪中，如理而住，復請教示。

爾時，世尊即入一切如來三摩地智金剛三摩地，以一切如來清淨三昧，令普盡無餘諸有情界自他清淨成諸利益，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來法智神通果等，則以金剛蓮華及正法轉輪一切如來法身灌頂，授與觀自在菩薩摩訶薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛眼，以金剛眼灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛眼菩薩摩訶薩，以彼金剛蓮華妙開敷故即貪清淨，以自性無染善觀察故，乃遍觀察，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　覺悟貪染真實性，

今得授於我掌中，　是即法中安於法。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第三

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

金剛界大曼拏羅廣大儀軌分第一之三

爾時，世尊復入妙吉祥大菩薩三昧，出生法加持金剛三摩地，此名一切如來大智慧三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　底(引)　剎拏(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成大慧劍，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛劍相，住佛掌中。然後從彼金剛劍相中，出一切世界極微塵量等如來像，起一切如來大智慧等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，彼妙吉祥性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生妙吉祥大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉一切大覺尊，　即我名為妙音聲，

由彼正慧無色故，　是故音聲而可得。」

是時，妙吉祥大菩薩身，從世尊心下、於一切如來右月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來大智慧金剛三摩地，以一切如來斷結使三昧，於普盡無餘諸有情界，令斷諸苦悉獲利益，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來隨順音聲大慧圓滿最上悉地，即以金剛劍授與妙吉祥大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛慧，以金剛慧灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛慧菩薩摩訶薩，即以所授彼金剛劍向一切如來作揮斫相，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　般若波羅蜜多理，

能斷一切勝怨敵，　滅除一切諸罪垢。」

爾時，世尊復入起平等心轉法輪大菩薩三昧，出生法加持金剛三摩地，此名一切如來大輪三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　呬(引)　覩(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成金剛界大曼拏羅，等一切如來曼拏羅，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛輪相，住佛掌中。然後從彼金剛輪相中，出一切世界極微塵量等如來像，乃起平等心轉妙法輪等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，而彼起平等心轉法輪性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生起平等心轉法輪大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉金剛所成輪，　即我金剛最上法，

由纔發起平等心，　即轉無上妙法輪。」

是時，起平等心轉法輪大菩薩身，從世尊心下、於一切如來左月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來大輪金剛三摩地，以一切如來大曼拏羅三昧，於普盡無餘諸有情界，悉令入於不退轉輪獲諸利益，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來轉正法輪最上悉地勝妙之相，即以金剛輪授與起平等心轉法輪大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛場，以金剛場灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛場菩薩摩訶薩，以彼金剛輪安立一切如來不退轉性，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　一切諸法清淨者，

金剛不退轉大輪，　此即名為菩提場。」

爾時，世尊復入無言大菩薩三昧，出生法加持金剛三摩地，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　婆(引)　沙(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德金剛手成一切如來法文字，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出現金剛念誦之像，住佛掌中。然後從彼金剛念誦像中出一切世界極微塵量等如來像，放一切如來法光明等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，彼法自性性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生無言大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉自然大祕密，　我說此為祕密語，

如理宣說正法門，　所說語言離戲論。」

是時，無言大菩薩身，從世尊心下、於一切如來後月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來祕密語金剛三摩地，以一切如來語念誦三昧，於普盡無餘諸有情界，悉令獲得語密成就，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來語祕密性最上悉地，即以金剛念誦像，授與無言大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛語，以金剛語灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛語菩薩摩訶薩，即以金剛念誦像與一切如來談論，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　名為金剛真念誦，

而彼一切佛如來，　是速成就大明者。」

此是金剛大法性智，一切如來轉大輪智，一切如來隨轉論輪戲論之智，一切如來大智大士。

爾時，世尊復入一切如來巧業大菩薩三昧，出生羯磨加持金剛三摩地，此名一切如來羯磨三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　羯哩摩(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，以一切羯磨平等智，於金剛薩埵三摩地善通達故，即彼如是具德持金剛者成一切如來羯磨光明，為出現已，以是光明遍照一切世界，混成一切如來大羯磨界，而彼普盡一切如來大羯磨界，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出生大羯磨金剛像，周遍一切虛空界量，住佛掌中。然後從彼大羯磨金剛像中，出一切世界極微塵量等如來像，廣作一切勝事業等，以一切佛神通游戲於一切世界廣施作已，彼一切如來無邊事業性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生一切如來巧業大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉諸佛妙不空，　而我一切事業多，

無功用心作佛事，　此即能轉金剛業。」

是時，一切如來巧業大菩薩身，從世尊心下、於一切如來前月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來不空金剛三摩地，以一切如來轉大供養無量不空一切事業廣大儀軌，於普盡無餘諸有情界，令得一切事業成就，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來金剛事業性神境智通最上悉地殊勝之果，即以彼羯磨金剛杵一切羯磨轉輪一切如來金剛羯磨灌頂，授與一切如來金剛巧業大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛尾濕嚩，以金剛尾濕嚩灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛尾濕嚩菩薩摩訶薩，以彼羯磨金剛杵安自心已，即安立一切如來住巧業性，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　善作最上妙巧業，

今得授於我掌中，　於巧業中安巧業。」

爾時，世尊復入極難敵精進大菩薩三昧，出生羯磨加持金剛三摩地，此名一切如來善護三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　犖(力角切下同)　叉(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德金剛手成堅固甲冑，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出生大金剛甲冑像，住佛掌中。然後從彼金剛甲冑像中出一切世界極微塵量等如來像，作一切如來善護廣大儀軌事業等，以一切佛神通游戲廣施作已，彼極難敵精進性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生極難敵精進大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我此精進鎧，　極堅固我堅固身，

由堅固性本無身，　故金剛身勝所作。」

是時，極難敵精進大菩薩身，從世尊心下、於一切如來右月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來堅固金剛三摩地，以一切如來精進波羅蜜多三昧，於普盡無餘諸有情界救拔利益，悉令獲得適悅快樂，乃至得一切如來妙金剛身最上悉地殊勝之果，即以金剛甲冑授與極難敵精進大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛慈友，以金剛慈友灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛慈友菩薩摩訶薩，即以金剛甲冑於一切如來作勝被甲，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　最上大慈勝甲冑，

堅固精進大護身，　此即名為大慈友。」

爾時，世尊復入摧諸魔大菩薩三昧，出生羯磨加持金剛三摩地，此名一切如來方便三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　藥叉(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成金剛大牙器仗，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出生金剛牙像，住佛掌中。然後從彼金剛牙像中，出一切世界極微塵量等如來像，作一切如來暴怒調伏等事，以一切佛神通游戲廣施作已，彼摧諸魔性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生摧諸魔大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我此大方便，　是即諸佛悲愍者，

由眾生利寂靜故，　乃現暴怒諸所作。」

是時，摧諸魔大菩薩身，從世尊心下、於一切如來左月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來極忿金剛三摩地，以一切如來能調難調三昧，於普盡無餘諸有情界施大無畏，悉令獲得適悅快樂，乃至得一切如來大方便神境智通最上悉地殊勝之果，即以金剛大牙器仗授與摧諸魔大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛暴怒，以金剛暴怒灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛暴怒菩薩摩訶薩，即以所授金剛大牙器仗安自口中，向一切如來作恐怖相，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　能調一切極難調，

大利金剛牙器仗，　大悲方便心所生。」

爾時，世尊復入一切如來拳大菩薩三昧，出生羯磨加持金剛三摩地，此名一切如來身語心金剛縛三昧，即一切如來心從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　散提(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即彼如是具德持金剛者成一切如來一切印縛，為出現已，即入世尊大毘盧遮那如來心，合為一體，從是出生金剛縛像，住佛掌中。然後從彼金剛縛像中出一切世界極微塵量等如來像，於一切世界普印一切如來智等，及一切如來神通游戲廣施作已，彼一切如來拳妙縛性，於金剛薩埵三摩地，妙堅牢故合為一體，出生一切如來拳大菩薩身，住世尊大毘盧遮那如來心。說此頌曰：

「大哉我妙堅固縛，　即我三昧堅固身，

以一切願悉成就，　彼解脫者乃為縛。」

是時，一切如來拳大菩薩身，從世尊心下、於一切如來後月輪中，如理而住復請教示。

爾時，世尊即入一切如來縛三昧金剛三摩地，以一切如來印縛三昧，於普盡無餘諸有情界，悉令獲得一切如來賢聖加持一切願成就，及得一切適悅快樂，乃至得一切如來一切智智印主最上悉地殊勝之果，即作金剛縛相授與一切如來拳大菩薩雙手掌中。時諸如來，即為立名號金剛拳，以金剛拳灌頂法而為灌頂。

爾時，金剛拳菩薩摩訶薩，即以金剛縛於一切如來作妙縛相，說此頌曰：

「此是一切大覺尊，　祕密印縛大堅固，

以一切佛速成就，　不越金剛大三昧。」

此是一切如來供養廣大羯磨儀軌大精進堅固甲冑，一切如來大方便一切即智，一切如來大羯磨大士。

爾時，世尊阿閦如來，以世尊大毘盧遮那如來及一切如來智所成已印一切如來智故，即入金剛波羅蜜多三昧，出生金剛加持三摩地，此名一切如來金剛三昧，即一切如來印從自心出，說是大明曰：

「薩埵嚩日哩(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，即現種種金剛光明具德持金剛者，於是金剛光明門中成一切世界極微塵量等如來像，以一切如來金剛波羅蜜多智印已，復聚為一體，從是出現周遍一切世界為量大金剛像，於世尊大毘盧遮那如來前月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　薩埵金剛我堅固，

由堅固性本無身，　是故金剛身出現。」

爾時，世尊寶生如來印世尊大毘盧遮那如來及一切如來智故，即入寶波羅蜜多三昧，出生金剛加持三摩地，此名金剛寶三昧，即自印。從自心出，說是大明曰：

「囉怛那(二合)　嚩日哩(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，即現大寶光明具德持金剛者，於是寶光明中成一切世界極微塵量等如來像，遍印一切如來智已，復聚為一體，從是出現周遍一切世界為量大金剛寶像，於世尊大毘盧遮那如來右月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　我即名為寶金剛，

彼一切印一切願，　是即灌頂堅固理。」

爾時，世尊觀自在王如來印世尊大毘盧遮那如來及一切如來智故，即入法波羅蜜多三昧，出生金剛加持三摩地，此名大法三昧，即自印從自心出，說是大明曰：

「達哩摩(二合)　嚩日哩(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，即現蓮華光明具德持金剛者，於是蓮華光明中成一切世界極微塵量等如來像，遍印一切如來智已，復聚為一體，從是出現周遍一切世界為量大金剛蓮華像，於世尊大毘盧遮那如來後月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　大法金剛我清淨，

由本自性清淨故，　令諸貪染悉無垢。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第三

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第四

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿：傳法大師賜紫沙門臣施護奉　詔譯

金剛界大曼拏羅廣大儀軌分第一之四

爾時，世尊不空成就如來印世尊大毘盧遮那如來及一切如來智故，即入一切波羅蜜多三昧，出生金剛加持三摩地，此名一切如來羯磨三昧，即自印從自心出，說是大明曰：

「羯哩摩(二合)　嚩日哩(二合)(一句)」

纔出一切如來心時，即現一切羯磨光明具德持金剛者，於是羯磨光明中成一切世界極微塵量等如來像。遍印一切如來智已，復聚為一體，從是出現大金剛羯磨像，周遍一切世界為量隨向方面，於世尊大毘盧遮那如來左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　多業金剛即我是，

由一成於無盡故，　於有情界善作業。」

此是一切如來智三昧大灌頂金剛法性一切供養一切如來大波羅蜜多法門。

爾時，世尊大毘盧遮那如來復入一切如來悅樂供養三昧，出生金剛三摩地，即一切如來部大明妃。從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　邏(引)　細(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即出大金剛印具德持金剛者，於是金剛印門中成一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛嬉戲大明妃像，如金剛薩埵身相無異，具種種形色妙好威儀，眾莊嚴具而為莊嚴，總攝一切如來部金剛薩埵明妃，於世尊阿閦如來曼拏羅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉我有無等比，　諸佛上妙之供養，

由知欲樂供養故，　乃能轉彼諸供養。」

爾時，世尊復入一切如來寶鬘灌頂三昧，出生金剛三摩地，即一切如來部大明妃從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　摩(引)　梨(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即出大寶印具德持金剛者，於是大寶印中成一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛鬘大明妃像，色相莊嚴如前無異，於世尊寶生如來曼拏羅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉我此無等比，　是即稱為寶供養，

而彼三界最勝王，　受教令故作供養。」

爾時，世尊復入一切如來妙歌三昧，出生金剛三摩地，即一切如來部大明妃。從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　詣(引)　帝(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即出一切如來法印具德持金剛者，於是一切如來法印中成一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛妙歌大明妃像，於世尊觀自在王如來曼拏羅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉莊嚴大妙歌，　我當供養諸見者，

由彼適悅供養故，　即一切法如響應。」

爾時，世尊復入一切如來舞供養三昧，出生金剛三摩地，即一切如來部大明妃從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　涅哩(二合)　帝(引重呼)(一句)」

纔出一切如來心時，即現一切如來舞供養廣大法用事具德持金剛者，於是一切如來舞供養廣大法用事中成一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛舞大明妃像，於世尊不空成就如來曼拏羅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉廣大我供養，　廣作一切供養事，

以金剛舞法用故，　安立諸佛妙供養。」

此名一切如來無上悅樂三昧，一切如來鬘，一切如來歌詠，一切如來作無上事業，即一切如來祕密供養。

「復次，世尊阿閦如來，以對世尊大毘盧遮那如來供養事故，即入一切如來大笑三昧，出生金剛三摩地，即一切如來誐尼迦大明妃從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　度閉(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即現種種香供養雲海莊嚴周遍一切金剛界量具德持金剛者，於是種種香供養雲海莊嚴中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛香大明妃像，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣隅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉我此大供養，　金剛大笑具端嚴，

由彼眾生遍入故，　速得無上菩提果。」

爾時，世尊寶生如來，以對世尊大毘盧遮那如來供養事故，即入一切如來寶莊嚴供養三昧，出生金剛三摩地，即一切如來鉢囉帝訶陵大明妃從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　布瑟閉(二合引)(一句)」

纔出一切如來心時，即現一切華供養莊嚴周遍一切虛空界量具德持金剛者，於是一切華供養莊嚴中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛華大明妃像，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣隅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉我此華供養，　一切莊嚴妙所作，

由諸如來寶性故，　速得成就諸供養。」

爾時，世尊觀自在王如來，以對世尊大毘盧遮那如來供養事故，即入一切如來燈供養三昧，出生金剛三摩地，即一切如來訥頂大明妃從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合引)　路(引)　計(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即現一切燈供養莊嚴周遍法界具德持金剛者，於是一切燈供養莊嚴中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛燈大明妃像，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣隅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉我此妙廣大，　所成供養燈端嚴，

由是速具光明故，　即得見彼一切佛。」

爾時，世尊不空成就如來，以對世尊大毘盧遮那如來供養事故，即入一切如來塗香供養三昧，出生金剛三摩地，即一切如來際微大明妃從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　巘提(引)(一句)」

纔出一切如來心時，即現一切塗香供養莊嚴周遍一切世界為量具德持金剛者，於是一切塗香供養莊嚴中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出現金剛塗香大明妃像，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣隅左月輪中，如理而住。說此頌曰：

「大哉塗香成供養，　我此微妙大悅意，

由諸如來遍塗香，　普熏一切清淨身。」

此名一切如來遍入智大菩提分三昧，一切如來法光明，戒、定、慧、解脫、解脫知見勝妙之香，是即一切如來教令事業。

爾時，世尊大毘盧遮那如來，復入一切如來三昧鉤大士三昧，出生薩埵金剛三摩地，即一切如來印眾生從自心出，說是大明曰：

「嚩日囕(二合引)　酤舍(一句)」

纔出一切如來心時，具德持金剛者成一切如來鉤召三昧金剛印眾，為出現已，於是一切如來鉤召三昧金剛印眾中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出生金剛鉤菩薩身，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣金剛門月輪中，如理而住，作一切如來鉤召三昧。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　平等鉤召我堅固，

由我普遍鉤召故，　即得集會曼拏羅。」

爾時，世尊復入一切如來三昧引入大士三昧，出生金剛三摩地，即引入一切如來印鉢囉帝訶囉從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　播(引)　舍(一句)」

纔出一切如來心時，具德持金剛者成一切如來引入三昧大印眾，為出現已，於是一切如來引入三昧大印眾中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出生金剛索菩薩身，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣寶門月輪中，如理而住，即引入一切如來。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　我金剛索妙堅固，

設入一切極微中，　亦復引入此三昧。」

爾時，世尊復入一切如來三昧鎖大士三昧，出生金剛三摩地，即一切如來三昧縛一切如來訥多從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合)　塞普(二合引)　吒(一句)」

纔出一切如來心時，具德持金剛者成一切如來三昧縛大印眾，為出現已，於是一切如來三昧縛大印眾中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出生金剛鎖菩薩身，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣法門月輪中，如理而住，於一切如來作妙縛相。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　我金剛鎖妙堅固，

由縛一切解脫者，　為眾生利還作縛。」

爾時，世尊復入一切如來遍入大士三昧，出生金剛三摩地，即一切如來一切印際吒從自心出，說是大明曰：

「嚩日囉(二合引)　吠(引)　舍(一句)」

纔出一切如來心時，具德持金剛者成一切如來普遍警覺印眾，為出現已，於是一切如來普遍警覺印眾中出一切世界極微塵量等如來像，復聚為一體，出生金剛鈴菩薩身，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣羯摩門月輪中，如理而住，普遍警覺一切如來。說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　此金剛鈴我堅固，

由為一切主宰故，　亦復作彼諸僕使。」

此名一切如來三昧鉤召，一切如來引入，一切如來妙縛，一切如來敬愛，如是等依一切如來教令所作。

「復次，世尊大毘盧遮那如來以加持力作彈指相，普遍召集一切如來，說此召集加持心，明曰：

「嚩日囉(二合)　三摩(引)　惹(一句)」

由是羅嚩剎那牟呼栗多中，即一切如來互警覺已，普遍一切世界雲海，一切世界極微塵量等諸如來并菩薩眾，悉來集此大曼拏羅金剛摩尼寶峯樓閣，至世尊大毘盧遮那如來所，說是普禮大明曰：

「唵(引)薩哩嚩(二合)　怛他(引)　誐多播(引)　捺滿捺喃(引)　迦嚕(引)　彌(引)(一句)」

以如是自性成就大明，隨所樂誦普禮一切如來足已。說此頌曰：

「大哉諸佛大普賢，　是諸菩薩妙敬議，

一切如來大輪壇，　影現一切如來像。」

作是說已。是時，十方世界所來集會一切如來并諸菩薩，以彼一切如來加持力故，混入世尊大毘盧遮那如來心，復從一切如來心各各出自菩薩眾會，於世尊金剛摩尼寶峯樓閣周匝圍繞，同住三摩地中說此頌曰：

「大哉一切正覺尊，　廣大無始本來生，

由是一切微塵數，　同證清淨一佛性。」

爾時，十方一切世界所來集會一切如來，咸悉於此金剛界大曼拏羅中，以加持力於普盡無餘諸有情界廣作救護，悉令獲得利益安樂，乃至得一切如來平等智通最上悉地殊勝果等。

時諸如來，咸共勸請具德一切如來增上主宰自金剛薩埵無始無終大持金剛者，以是一百八名勸請稱讚，頌曰：

「金剛勇猛大正士，　是即金剛諸如來，

由普賢性金剛初，　聖金剛手我頂禮。

彼金剛王妙勝覺，　金剛鉤即諸如來，

金剛最上不空王，　金剛鉤召我頂禮。

金剛敬愛大妙樂，　而金剛箭善調伏，

魔欲最勝大金剛，　彼金剛弓我頂禮。

金剛善哉妙生勝，　金剛極喜即大樂，

最上金剛歡喜王，　彼金剛喜我頂禮。

金剛妙寶堅固利，　金剛虛空大摩尼，

金剛豐盛虛空藏，　彼金剛藏我頂禮。

金剛妙光大熾焰，　金剛聖日即佛光，

金剛圓光大照明，　大金剛光我頂禮。

金剛寶幢善利生，　金剛表剎妙歡喜，

妙寶幢相即金剛，　彼金剛剎我頂禮。

金剛喜笑大適悅，　金剛笑即大希有，

大喜大樂金剛初，　金剛妙悅我頂禮。

金剛妙法真實理，　金剛蓮華妙清淨，

觀照自在金剛眼，　彼金剛眼我頂禮。

金剛利即大乘法，　而金剛劍大器仗，

金剛甚深妙吉祥，　彼金剛慧我頂禮。

金剛因即金剛場，　金剛妙輪大理趣，

如教善轉金剛起，　彼金剛場我頂禮。

最上妙明金剛語，　金剛持誦善成就，

無言金剛勝悉地，　彼金剛語我頂禮。

金剛事業妙教令，　如金剛業善遍行，

金剛不空極廣大，　金剛巧業我頂禮。

金剛守護大精進，　金剛甲冑大堅固，

最勝勤勇極難敵，　金剛精進我頂禮。

金剛藥叉大方便，　金剛利牙大恐怖，

摧伏魔力勝金剛，　金剛暴怒我頂禮。

妙金剛拳大威力，　而金剛拳善解脫，

金剛堅固勝三昧，　彼金剛拳我頂禮。

如是百八寂靜名，　若有常能受持者，

彼於金剛灌頂等，　一切所作勝成就。

如是最上祕密名，　大持金剛此稱讚，

若有常伸歌詠者，　得與金剛手無異。

我所稱讚如是等，　持金剛者百八名，

大乘現證三昧門，　此即流布妙理趣。

我所勸請汝聖等，　願說最上自儀軌，

謂一切佛大智輪，　最勝金剛曼拏羅。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第四

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第九

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

降三世曼拏羅廣大儀軌分第六之一

爾時，世尊一切如來又復雲集，以一百八名稱讚金剛手菩薩摩訶薩大轉輪王。頌曰：

「金剛薩埵大金剛，　妙金剛尊善哉者！

金剛灌頂金剛光，　金剛勝幢我頂禮。

喜笑金剛大妙法，　金剛利劍大執持，

諸曼拏羅最上王，　遠離戲論我頂禮。

金剛羯磨大作護，　暴怒藥叉大攝伏，

堅固大印金剛拳，　一切印契我頂禮。

妙菩提心大菩提，　清淨妙覺諸如來，

金剛智起大智門，　最上大乘我頂禮。

一切義利諸實義，　大勇猛義遍一切，

遍作自在一切智，　一切示現我頂禮。

金剛身妙勝金剛，　金剛精進金剛主，

大三昧邪實義生，　摩訶薩埵我頂禮。

金剛大鉤大妙欲，　極妙勝樂大妙光，

金剛光明現光明，　佛大光照我頂禮。

勝金剛主金剛上，　勝大明上人中尊，

上首金剛大勝上，　無極大明我頂禮。

大金剛界大祕密，　金剛祕密妙祕心，

金剛微妙大禪那，　金剛事業我頂禮。

佛金剛勝佛中勝，　三佛菩提大智悟，

諸佛勝智大遍覺，　自覺覺他我頂禮。

為佛供養大供養，　薩埵供養妙供者，

廣大方便大成就，　金剛成就我頂禮。

一切如來大智身，　一切如來勝辯才，

一切如來大愛心，　金剛金剛我頂禮。

行佛教勅佛勝主，　為諸佛子勝上生，

遍照尊勝一切師，　寂靜威暴我頂禮。

一切如來大真實，　諸法實際大理趣，

一切波羅蜜多智，　第一義諦我頂禮。

廣大普賢最勝行，　一切中勝平等智，

自伏諸魔降眾魔，　一切通達我頂禮。

諸佛大智本大智，　金剛大智善調者，

眾金剛身勇金剛，　頂禮歸命金剛手，

金剛薩埵汝所說，　是即金剛堅固心，

由斯得彼諸如來，　禮拜供養咸恭信。

汝自在力成正覺，　能現一切如世父；

汝得一切善出生，　為諸如來所依止，

如是最勝稱讚語，　以孝愛心善讚揚，

若以歌詠讚汝尊，　得執金剛等無異。

我今勸請汝聖尊，　善作諸佛妙愛事，

廣為利益諸有情，　願說本部所生法。」

爾時，一切如來增上主宰具德金剛手菩薩摩訶薩聞諸如來勸請言已，以金剛杵安於自心，白一切如來言：「世尊如來非我所行。」

諸如來言：「此何因邪？」

金剛手言：「世尊如來！有大自在天等諸惡有情，一切如來猶尚不能調伏彼等，我今何能調伏於彼？」

爾時，世尊大毘盧遮那如來，以一切如來所加持故，即入一切如來大方便智金剛三摩地，於是三摩地中，彼一切如來普盡虛空界如微塵量舒遍一切互相涉入，乃至須彌山頂及彼金剛摩尼寶峯大樓閣中。時諸如來還復聚集，遍觀察已，從世尊大毘盧遮那如來吉祥勝相心中而入。

爾時，世尊大毘盧遮那如來，以一切如來心自所加持，由一切金剛平等故，廣為救度利樂普盡無餘諸有情界一切有情，令得最上諸悉地故，為欲調伏一切惡者，以一切如來大悲方便三摩地智遍觀察已，復入一切如來大悲方便忿怒三昧金剛三摩地，於是三摩地中一剎那間，從一切如來心出，宣說一切如來心一切如來金剛三昧祕密心明曰：

「吽(引)」

說是心明時，從金剛手心金剛中出現具德執金剛者，遍身光明大熾焰藏，顰眉蹙面張目利牙，大忿怒相，執金剛鉤、利劍、羂索等諸器仗。復有金剛火焰光明遍聚其前，無數眾妙色相莊嚴金剛手像。如是現已，為於一切世界調伏一切惡者故，住世尊大毘盧遮那如來周匝金剛界大曼拏羅相應月輪中，說此頌曰：

「大哉方便善調伏，　具大方便中復大，

若以方便化有情，　現忿怒身即無染。」

爾時，世尊大毘盧遮那如來，普觀一切如來離戲論法性已，即入一切如來大忿怒金剛三昧金剛加持三摩地，說此一切如來金剛大智一切如來心本部最上大明曰：

「唵(引)　遜婆儞遜婆吽(引)(一句)　屹哩(二合)　恨拏(二合)　屹哩(二合)恨拏(二合)　吽(引)(二)　屹哩(二合)　恨拏(二合引)　播(引)　野吽(引)(三)　阿(引)那野呼(引)(四)　婆誐鑁嚩日囉(二合)　吽(引)　發吒(半音)(五)」

說是大明時，復從一切如來心出現具德金剛手菩薩，舒遍一切世界雲海，乃至一切如來菩薩眾會，普遍加持鉤召悉入金剛三昧大曼拏羅中。如是入已，集諸三昧，復聚為一體，成大金剛忿怒之身，於世尊大毘盧遮那如來心住，說此頌曰：

「大哉無上菩提心，　普遍賢善性清淨，

若令有情得調伏，　即由忿恚生妙愛。」

是時，大金剛忿怒身，從世尊大毘盧遮那如來心下、於一切如來前月輪中，依止而住復請教令。

爾時，世尊一切如來即入三昧鉤召金剛三摩地，說一切如來三昧鉤召一切如來心自心明曰：

「吽(引)　吒枳[口*弱](一句)」

說是心明時，舒遍一切世界雲海，乃至三界主宰大自在天等，一切世間普盡無餘。彼集會眾而共圍繞，以一切如來三昧金剛鉤召故，悉召來詣須彌山頂金剛摩尼寶峯樓閣，佛會周匝圍繞而住。

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩，執金剛杵於心戲擲，一切大會普盡三界遍觀察已，作如是言：「汝諸聖者！當於一切如來教中，依我教勅護持而行。」

時大自在天言：「汝今令我當云何行？」

金剛手言：「汝當歸命佛法僧寶，是為所行。汝諸聖者！若如是行，即得一切智智。」

時此世界極三界主大自在天，以彼三界勝主宰故，起高倨勢現忿怒相，作如是言：「汝金剛手大藥叉王，我為三界主最大自在，若成、若壞一切部多中我得自在，是天中大天，云何令我依汝藥叉王教勅而行？」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩戲擲金剛杵，復授教勅言：「汝大自在天極惡有情，今應速入大曼拏羅我三昧中依教而住。」

是時，大自在天前白世尊大毘盧遮那如來言：「世尊！今此大士，云何於我大自在天授教勅邪？」

爾時，世尊大毘盧遮那如來普告大自在天等諸天眾言：「汝等應當歸依三寶三昧戒中如是所行。若不然者，此金剛手菩薩大藥叉王，現暴怒相極惡威猛，無令以彼勝金剛杵出火光焰，盡此三界悉使破壞。」

時三界主大自在天，以其三界主宰自智自在故，為具德金剛手菩薩現大怖畏極惡忿怒大威猛相，出大熾焰大惡大笑，并自眷屬同時出現，作如是言：「金剛手！今我極三界主，授汝教勅依我所行。」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩，復擲金剛杵熙怡微笑，作如是言：「汝是羯吒布單那所生，以人肉屍灰雜惡為食，床座服飾而悉邪弊，如是所行，云何令我同汝教行？」

時大自在天起大忿怒相，以自威力復作是言：「汝既然者，我亦守護自教，自三昧中依教而行。」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩大忿怒王即白佛言：「世尊！此大自在天，恃自智力大富主宰高倨自在，故於一切如來清淨教中不生歸信，我今云何隨所能作？」

爾時，世尊即說一切如來心出生大金剛三昧大明曰：

「唵(引)　儞遜婆嚩日囉(二合)　吽(引)　發吒(半音)(一句)」

是時，金剛手大菩薩亦說自金剛心明曰：

「吽(引)」

說是心明時，普盡三界所來集會大自在天等，皆悉覆面迷悶躄地發苦惱聲，向金剛手菩薩歸依求救。而彼大自在天等既躄地已，諸識不行將趣命終。

爾時，世尊知如是事，即告金剛手菩薩言：「金剛手！汝今宜應以自所行，於此普盡三界眾施其無畏，勿令此等咸失其命。」

時金剛手大忿怒王聽受世尊如是語已，告大自在天等眾言：「汝等若欲活其命者，應當歸命佛法僧寶，依我教勅隨順而行。」

大自在天言：「我若歸命佛法僧寶，然汝教中所有教勅，我亦不知。」

爾時，世尊大毘盧遮那如來告大自在天言：「汝今當知此一切如來增上主宰、一切如來父、一切如來教勅所作、一切如來最上子，具德普賢金剛手菩薩摩訶薩，為諸眾生作調伏事故，受大忿怒王灌頂。所以者何？以汝大自在天等諸極惡眾，一切如來猶尚不能寂靜制止。由是菩薩為令惡業諸有情等，皆悉調伏安住三昧，汝今宜應依我教勅三昧中住。」

大自在天言：「世尊！我今不能存活其命，願汝救我，如汝所授我之教勅，我當隨行。」

佛告大自在天言：「若能歸依金剛手菩薩，彼即是汝真實救護，餘無護者。」

是時，普盡三界所來會眾，咸悉對向金剛手菩薩前，異口同音發苦惱聲，作是白言：「金剛手！願救護我，願救護我！今我死苦，唯願攝護。」

爾時，金剛手大菩薩告彼眾言：「汝諸惡者！於我教中如教所行，無令我此大金剛杵發火光明，都為一聚廣大熾焰，焚燒一切悉為灰燼。」

時彼眾言：「汝即普賢一切如來心所出生，寂靜善調利益一切有情，普施無畏，云何於我不為饒益？」

時金剛手大忿怒王告彼眾言：「諸聖者，我雖具普賢心，然由一切如來教勅所作，以汝極惡有情生罪業心，不於如來三昧住者，使我為彼調伏，令得清淨。」

時彼眾言：「我等如是悉住三昧。」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩大忿怒王，且置大自在天，即為餘天眾等安慰令起，說此金剛起一切如來心大明曰：

「嚩日嚕(二合引)　底瑟姹(二合)(一句)」

說是大明時，除彼大自在天，餘三界眾并諸眷屬，前所躄地諸迷悶者，即時咸得安慰其心，獲妙樂觸遠離怖畏，身毛喜竪，瞻仰具德金剛手菩薩，即能俱起。

爾時，世尊告金剛手大菩薩言：「大士！此三界主大自在天，何故不起于地，而此將非壞失命邪？」

時金剛手大菩薩即為宣說護命大明曰：

「嚩日囉(二合引)　喻(一句)」

說是大明時，大自在天欲從地起，雖竭其力竟復不能，即白佛言：「世尊！于今何人為我師歸？」

佛言：「我非汝師歸，彼金剛手大士是所歸處，汝今何不依彼教勅隨應所行？」

大自在天言：「世尊！若汝非是我師歸者，誰能救護諸惡有情？」

佛言：「為救護者，即彼金剛手，非我所能。」

大自在天言：「所以者何？」

佛言：「彼金剛手是一切如來增上主宰故。」

大自在天言：「我不解佛所說義，佛如來者為三界主，云何金剛手大士復增上邪？我竟不能曉明斯義？」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩復告大自在天言：「汝惡有情，何故不依我教勅行？」

是時，大自在天聞金剛手菩薩作是語已，復現暴怒大猛惡相，作如是言：「我寧趣死，終不於汝教中所行。」

時金剛手菩薩大忿怒王從自心現執金剛阿耨左囉忿怒之像，說是大明曰：

「唵(引)　播(引)　那(引)　葛哩沙(二合)　拏嚩日囉(二合)　吽(引)(一句)」

爾時，世尊大毘盧遮那如來即舉足心，亦現金剛阿耨左囉忿怒之像，周匝熾焰顰眉利牙，大面可畏，住金剛手大菩薩前，復請教令。

是時，金剛手大菩薩為大自在天作清淨故，說是大明曰：

「唵(引)　播(引)　那(引)　葛哩沙(二合引)　葛哩沙(二合引)　野(一句)　薩哩嚩(二合)　嚩日囉(二合)　達囉(引)　耨左囉(二)　建茶建茶(三)嚩日囉(二合)　吽(引)　[口*弱](四)」

說是大明已，時大自在天及烏摩天后，偃仆於地雙足上起，裸露形體醜惡之相，一切觀者咸生戲笑。是時，即以足心所現忿怒之像鉤召，悉於金剛手前足踵而住。時具德金剛手菩薩摩訶薩前白佛言：「世尊！此極暴惡天及天后，作何制止？」

爾時，世尊即說大明曰：

「唵(引)　嚩日囉(二合)　訖囉(二合)　摩呼(引)(一句)」

說是大明已，金剛手大菩薩即舉左足踏大自在天，右足踏烏摩天后，逼附乳間，說是大明曰：

「唵(引)　嚩日囉(二合引)　尾舍(一句)　喝那野(引)　怛囕(二合)(二)　怛囉(二合)　吒(半音)(三)」

說是大明時，大自在天由逼迫故，舉自千手打其千面。時彼摩尼寶峯樓閣之外，所有天眾俱發大聲，唱如是言：「今我主宰大自在天，已為金剛手大士之所降伏。」

爾時，世尊為大自在天故起勝上大悲心，說一切佛慈護心明曰：

「唵(引)　沒馱昧底哩(二合引)　嚩日囉(二合)　犖叉(引)　㰠(一句)」

說是心明時，彼大自在天即入三昧，入三昧已，諸苦皆息。又以金剛手菩薩足心觸故，即時獲得無上悉地勝妙灌頂及三摩地解脫總持神通智等。如是得入一切如來三摩地解脫總持門已，彼大自在天身，從金剛手菩薩足心而出，下方過三十二殑伽沙數極微塵量等世界，至一世界，名跋娑摩餐那，有佛出世，號跋娑彌莎囉儞哩瞿沙如來、應供、正等正覺。

時大自在天出現本身，於彼佛前說伽陀曰：

「大哉一切正覺尊，　諸佛大智無有上，

若法墮於文句中，　涅槃亦是假施設。」

說是伽陀已，還復本處。

復次，具德金剛手菩薩摩訶薩告那羅延天等諸餘一切三界主言：「汝諸聖者！宜應咸入一切如來金剛三昧大曼拏羅，悉當護持一切如來所有三昧。」

那羅延天等言：「如汝教勅我等奉行。」

爾時，金剛手大菩薩普告三界諸眾會言：「我今攝受汝諸聖者，汝等復當歸命三寶、受三昧戒，於我三昧中如理而住。」

時彼眾言：「我等奉教皆如是住，然汝三昧我所不知。」

是時，金剛手大菩薩即為普授自三昧法：

「大菩提心出生已，　最上法儀如次第，

大智所應隨力行，　三摩呬多汝善住。」

金剛手菩薩摩訶薩普為大自在天等諸天眾會，結入大三昧印，悉令如是依法所作，說是大三昧大明曰：

「唵(引)　嚩日囉(二合)　三摩野(一句)　屹哩(二合)　恨拏滿馱三摩野(二)　嚩日囉(二合)　薩埵三摩野(三)　摩耨三摩(二合)　囉(四)　薩哩嚩(二合)　怛他(引)　誐多三摩野薩怛鑁(三合)　涅哩(二合)　厨(引)　彌(引)　婆嚩(五)　悉體(二合)　嚕(引)　彌(引)　婆縛(六)　阿(引)　賀(引)　哩喻(二合引)　彌(引)　婆嚩(七)　阿鉢囉(二合)　底賀(引)　哩喻(二合引)　彌(引)　婆嚩(八)　薩哩嚩(二合)　葛哩摩(二合)　蘇左彌(引)　唧多室哩(二合)　焬酤(引)　嚕(引)(九)　賀賀賀賀吽(引)(十)」

說是大明時，所有一切三界眾會皆悉鉤召，授與金剛忿怒帝哩帝哩印，依法而結，普令一切堅固而住。

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第九

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二十五

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

一切如來真實攝一切儀軌隨應方便廣大教理分第二十三之二

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部羯磨成就教理：

「謂先通說如來羯磨成就教理，頌曰：

「一切有情悉成佛，　或成菩薩亦復然，

如教所說依法儀，　能施羯磨勝成就。

「如來部羯磨成就教理：

「布以四種勝供養，　四種相應法亦然，

隨其四時作法儀，　當作羯磨成就事。

「金剛部羯磨成就教理：

「為欲破滅惡有情，　隨不善法亦應作，

此金剛部羯磨儀，　能與一切勝成就。

「蓮華部羯磨成就教理：

「諸有怖者施無畏，　如教所說法亦然，

此蓮華部羯磨儀，　能施一切佛成就。

「寶部羯磨成就教理：

「依法施彼寶灌頂，　圓滿一切勝意願，

諸佛諸有情亦然，　成就一切羯磨事。

「如上是為諸部羯磨成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部法性智成就教理：

「謂先通說如來法性智成就教理：

「金剛薩埵三摩地，　諸佛法性於中住，

即以是智成佛尊，　此外無別佛可得。

「如來部法性智成就教理：

「依法觀想於大印，　能成一切成就事，

此即如來部法門，　施彼法性勝成就。

「金剛部法性智成就教理：

「三昧勝印依法結，　能成一切羯磨事，

依彼大印本法儀，　即得金剛勝成就。

「蓮華部法性智成就教理：

「所有法印本法用，　如其法儀轉法印，

而此成就妙法門，　是即法性金剛法。

「寶部法性智成就教理：

「依彼羯磨印法用，　羯磨金剛杵安心，

如是觀想法性成，　即得一切勝羯磨。

「如上是為諸部法性智成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩，宣說諸部智印成就教理：

「謂先通說如來智印成就教理：

「金剛薩埵三摩地，　淨月金剛勝法用，

隨諸色相現應知，　亦然世間隨相現。

淨中淨勝智應知，　是相潔白而明亮，

染中染現忿怒身，　隨諸色相彼身現。

「如來部智印成就教理：

「依法大印而相合，　月曼拏羅妙光明，

隨其自事若了知，　亦然悉知世間意。

「金剛部智印成就教理：

「若在虛空若餘方，　隨現忿怒曼拏羅，

若如是相有所觀，　彼如是意悉明了。

「蓮華部智印成就教理：

「微妙文字成行列，　想現虛空分位中，

隨諸色相次第知，　彼如是相從心現。

「寶部智印成就教理：

「應遍觀察諸世間，　若如是相有對礙，

彼如是相亦然觀，　而世間心悉明了。

此如是心相合故，　是中有去亦有來，

若所作中有動搖，　隨所見相亦然現。

所有別別諸有情，　以等至心普觀想，

彼彼所見亦復然，　而一切心悉覺了。

「此佛所說執金剛法門。

「如上是為諸部智印成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部成就智教理：

「謂先通說如來成就智教理：

「大士加持勝法用，　想己身即佛影像，

此如是智若相應，　即得最上佛成就。

「如來部成就智教理：

「若在虛空若餘方，　現黃白光曼拏羅，

中有自印大士身，　歷然煥明而可見。

「金剛部成就智教理：

「若如是相諸影像，　是中黑色隨應觀，

金剛部勝成就門，　速得所欲皆如意。

「蓮華部成就智教理：

「即彼虛空妙青色，　是中隨見蓮華相，

此大蓮華部印明，　成就出生如是法，

「寶部成就智教理：

「若在虛空若餘方，　即彼虛空淨無垢，

漸廣出現光明鬘，　見已速得成就法。

金剛薩埵等大士，　月曼拏羅妙光明，

隨方如應現聖身，　成就時起自色相。」

「如上是為諸部成就智教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部神通智成就教理：

「謂先通說如來神通智成就教理：

「金剛薩埵三摩地，　想現如來一切身，

觀想一切菩薩等，　出現諸身亦復然。

「如來部神通智成就教理：

「金剛薩埵大印契，　妙等引心依法結，

依此法作成就時，　即獲五種神通事。

「所謂天眼智通等：

「大印依法而相合，　是中發生於眼識，

隨彼所有觀察時，　一切極遠尚能見。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「大印依法而相合，　是中發生於耳識，

彼一切事隨所思，　一切極遠能聞聽。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「大印依法而相合，　是中發生於意識，

隨諸有情若觀時，　悉能了知彼心意。

大印依法而相合，　是中若自若他人，

能觀彼相知彼心，　過去生事皆發現。

「此佛所說金剛手法門。

「大印依法而相合，　隨所樂起神通事，

是中若處若諸方，　妙等引心悉能現。

「此佛所說大菩提心法門。

「金剛部神通智成就教理：

「所有降三世勝印，　妙等引心依法結，

依此法作成就時，　即獲五種神通事。

現彼忿怒一切事，　如教所說依次第，

天眼智等法相應，　剎那成就諸神通。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「蓮華部神通智成就教理：

「調伏世間最上印，　妙等引心而相合，

依此法作成就時，　即獲五種神通事。

隨其所說貪染法，　如教次第亦復然，

天眼智等法相應，　即能成就神通事。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部神通智成就教理：

「彼一切義成就印，　妙等引心依法結，

依此法作成就時，　即獲五種神通事。

遍作一切佛供養，　如教次第亦復然，

天眼智等法相應，　能見五種神通事。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部神通智成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部真實誓誡成就教理：

「謂先通說如來真實誓誡成就教理：

「如應真實隨轉已，　依教當作誓誡語，

斯大真實善護儀，　由此速得成佛果。

「此佛所說覺智法門。

「如來部真實誓誡成就教理：

「今此誓誡三昧法，　從如來部所出生，

金剛真實善護門，　由此速得勝成就。

「此佛所說執金剛法門。

「金剛部真實誓誡成就教理：

「執金剛者迅誓誡，　作已無敢有違越，

真實三昧善護門，　隨所欲得勝成就。

「此佛所說執金剛法門。

「蓮華部真實誓誡成就教理：

「王法誓誡所作已，　大蓮華部勝最上，

真實三昧善護門，　隨所欲得勝成就。

「此佛所說法金剛法門。

「寶部真實誓誡成就教理：

「諸佛供養善誓誡，　作已無敢有違越，

最上真實善護門，　由斯獲得大灌頂。

「此佛所說佛供養法門。

「如上是為諸部真實誓誡成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部三昧真實成就教理：

「謂先通說如來三昧真實成就教理：

「誦三昧邪薩怛鑁，　本部中出一切印，

依法自結堅固成，　所作法無不成者。

「此佛所說大三昧真實法門。

「如來部三昧真實成就教理：

「誦蘇囉多薩怛鑁，　一切印契皆成就，

由自所結成就故，　是即大士真實語。

「此佛所說大三昧真實法門。

「金剛部三昧真實成就教理：

「依法一稱吽字時，　一切印契如次第，

是中自他印契門，　自結亦復令他結。

「蓮華部三昧真實成就教理：

「薩哩嚩秫馱稱時，　是中若自若他人，

出生門等合相應，　於一切處不捨離。

「寶部三昧真實成就教理：

「唵字如是作成就，　一切印契如次第，

一切世間勝亦然，　自然成此勝供養。

「如上是為諸部三昧真實成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部印成就教理：

「謂先通說如來印成就教理：

「佛印依法而相合，　應當思念於如來，

速疾能成悉地門，　諸佛菩提常安住。

「如來部印成就教理：

「金剛薩埵大印契，　依法結已當觀想，

想在金剛薩埵前，　速疾得彼勝悉地。

「金剛部印成就教理：

「結彼勝三昧印契，　金剛薩埵三摩地，

中想金剛薩埵尊，　獲得二倍成就法。

「蓮華部印成就教理：

「結彼法所成印契，　觀自在尊三摩地，

中想觀自在聖尊，　獲得二倍成就法。

「寶部印成就教理：

「依法羯磨印相合，　金剛藏尊三摩地，

中想金剛藏聖尊，　獲得二倍成就法。

「如上是為諸部印成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部一切成就法用教理：

「謂先通說如來一切成就法用教理：

「自身當住於佛前，　應作念佛三昧觀，

遍結一切印契成，　剎那得彼成就法。

「此佛所說覺智法門。

「如來部一切成就法用教理：

「若作一切印成就，　隨我所欲此觀想，

金剛持誦法相應，　能成一切勝悉地。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部一切成就法用教理：

「金剛影像即自身，　妙等引心當觀想，

一切印契結若成，　剎那即得成就法。

「此佛所說一切如來堅固法門。

「蓮華部一切成就法用教理：

「蓮華影像即自身，　依法自身當觀想，

諸智莊嚴成就門，　此大蓮華部法用。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部一切成就法用教理：

「依法觀想於自身，　現摩尼寶焰光聚，

諸供養成悉地門，　此大寶部勝法用。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部一切成就法用教理。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二十五

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二十六

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

一切如來真實攝一切儀軌隨應方便廣大教理分第二十三之三

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部如來加持成就教理：

「謂先通說一切如來加持成就教理頌曰：

「金剛界主勝印契，　妙等引心依法結，

心額喉及頂間安，　安已得佛加持力。

「此佛所說覺智法門。

「如來部加持成就教理：

「薩埵金剛堅固印，　金剛薩埵三摩地，

心額喉頂安亦然，　安已即得加持力。

「金剛部加持成就教理：

「金剛降三世印契，　妙等引心依法結，

心額喉及頂間安，　剎那普得加持力。

「此佛所說金剛尊法門。

「蓮華部加持成就教理：

「金剛蓮華堅固印，　觀自在尊三摩地，

心額喉及頂間安，　即得本尊加持法。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部加持成就教理：

「結大金剛寶印契，　金剛藏尊三摩地，

心額喉及頂間安，　即得本尊加持法。

「此佛所說金剛藏法門。

「如上是為諸部加持成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部灌頂印成就教理：

「謂先通說一切如來灌頂印成就教理：

「寶金剛印二相合，　依法安置於額間，

此金剛寶所作成，　即得本部佛灌頂。

「此佛所說覺智法門。

「如來部灌頂印成就教理：

「所有金剛界主等，　現前最上佛印契，

周遍四面四印儀，　隨處繫鬘作灌頂。

「金剛部灌頂印成就教理：

「當作金剛灌頂鬘，　依法相合置於額，

由彼寶鬘灌頂因，　即得金剛灌頂法。

「蓮華部灌頂印成就教理：

「法金剛印二相合，　依教當於頂上安，

由此諸佛灌頂因，　即得觀自在灌頂。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部灌頂印成就教理：

「應結金剛寶牙印，　依法安置於額間，

由此諸佛灌頂因，　即得供養勝灌頂。

「如上是為諸部灌頂印成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部三摩地成就教理：

「謂先通說一切如來三摩地成就教理：

「所有一切諸佛相，　謂等引心結印契，

依法持誦諸呪明，　如應速得勝悉地。

「此佛所說覺智法門。

「如來部三摩地成就教理：

「彼三摩地金剛法，　薩埵加持理相應，

持誦心印諸呪明，　速得所作皆成就。

「此佛所說覺智三摩地法門。

「金剛部三摩地成就教理：

「貪性出生彼智法，　我此忿怒應觀想，

持誦心印諸呪明，　速得所作皆成就。

「此佛所說執金剛法門。

「蓮華部三摩地成就教理：

「慈心廣大相應行，　於心等處作成就，

觀自在尊本部中，　持誦悉得施成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部三摩地成就教理：

「所有諸欲三摩地，　妙等引心當觀想，

持誦心印諸呪明，　一切所向得成就。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部三摩地成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部供養印成就教理：

「謂先通說一切如來供養印成就教理：

「如前香等諸供養，　妙等引心善作已，

然後所求成就門，　隨意皆得悉地法。

「如來部供養印成就教理：

「祕密供養四種法，　此說供養祕密門，

或己身等奉獻時，　隨作供養皆成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部供養印成就教理：

「忿怒金剛大供養，　此說忿怒祕密法，

以忿怒拳遍作時，　我本部法速成就。

「此佛所說執金剛法門。

「蓮華部供養印成就教理：

「甚深廣大諸經中，　宣說祕密方便法，

奉獻語意供養時，　速得本部法成就。

「此佛所說金剛眼法門。

「寶部供養印成就教理：

「傘蓋幢幡諸樂具，　尊重恭敬大供養，

得寶部中成就時，　或復得彼諸布施。

「此佛所說金剛藏法門。

「本尊加持等和合，　金剛薩埵獲無異，

四種神通勝智門，　金剛巧業彼成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「如上是為諸部供養印成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部神通智成就教理：

「謂先通說一切如來神通智成就教理：

「三摩地即身中佛，　自神通即善逝尊，

於彼善能覺了時，　而菩提果得成就。

「如來部神通智成就教理：

「所有天眼等神通，　妙等引心當觀想，

五種神通自然生，　得成金剛薩埵尊。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部神通智成就教理：

「忿怒智通出生已，　妙等引心作成就，

五種神通自然生，　即得最上成就法。

「此佛所說執金剛法門。

「蓮華部神通智成就教理：

「貪法神通出生已，　妙等引心當觀想，

五種神通自然生，　即得清淨法成就。

「此佛所說金剛眼法門。

「寶部神通智成就教理：

「供養智通出生已，　妙等引心當觀想，

五種神通自然生，　即得任持諸悉地。

「此佛所說執金剛法門。

「如上是為諸部神通智成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部大菩提智成就教理：

「謂先通說一切如來大菩提智成就教理：

「金剛薩埵三摩地，　隨念本部佛聖尊，

此佛菩提大智門，　如應觀想得成就。

「此佛所說覺智法門。

「如來部大菩提智成就教理：

「金剛薩埵三摩地，　所有大印當觀想，

此佛菩提大智門，　如應觀想得成就。

「此佛所說大菩提薩埵法門。

「金剛部大菩提智成就教理：

「大忿怒王三摩地，　當結三昧邪勝印，

此佛菩提大智門，　如應觀想得成就。

「此佛所說執金剛法門。

「蓮華部大菩提智成就教理：

「觀自在尊三摩地，　作羯磨印當持誦，

此佛菩提大智門，　如應觀想得成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部大菩提智成就教理：

「金剛藏尊三摩地，　羯磨印契善所作，

此佛菩提大智門，　如應觀想得成就。

「如上是為諸部大菩提智成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部隨愛樂成就教理：

「謂先通說一切如來隨愛樂成就教理：

「一切義利遍所作，　即自求佛菩提者，

念佛三昧法若成，　即得一切佛愛樂。

「此佛所說金剛愛樂法門。

「如來部隨愛樂成就教理：

「隨諸境界所成已，　金剛薩埵作成就，

真實警悟法無虛，　速得所愛皆成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部隨愛樂成就教理：

「如佛教勅作大利，　普為調伏諸惡者，

清淨忿恚諸有情，　此即金剛隨愛樂。

「此佛所說降三世法門。

「蓮華部隨愛樂成就教理：

「貪法乃為觀照慈，　悲心即是正法語，

一切無畏施有情，　即得諸佛隨愛樂。

「此佛所說金剛眼法門。

「寶部隨愛樂成就教理：

「如應廣施灌頂法，　及施諸妙珍財藏，

彼等得佛利相應，　此即諸佛隨愛樂。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部隨愛樂成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部敬愛成就教理：

「謂先通說一切如來敬愛成就教理：

「應知貪性勿厭離，　即清淨樂施亦然，

利諸有情法相應，　此即諸佛敬愛理。

「此佛所說覺智法門。

「如來部敬愛成就教理：

「己身妙樂欲順行，　稱蘇囉多薩怛鑁，

金剛薩埵成就門，　真實警悟作敬愛。

「此佛所說普賢法門。

「金剛部敬愛成就教理：

「佛為清淨諸有情，　普令有情得無畏，

由於佛教作護持，　殺諸魔惡令敬愛。

「此佛所說降三世法門。

「蓮華部敬愛成就教理：

「觀察貪性本清淨，　譬彼蓮華正開敷，

此中若染若愛時，　如應調伏作敬愛。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部敬愛成就教理：

「為求諸佛灌頂故，　日日以大金剛寶，

安置頂間作法成，　即得諸佛敬愛理。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部敬愛成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部破惡成就教理：

「謂先通說一切如來破惡成就教理：

「不見有情有所利，　亦非佛性可清淨，

身口意業所作中，　當得破惡法成就。

「此佛所說如實法門。

「如來部破惡成就教理：

「以無所得一切成，　由無瞋恚忿怒生，

此大金剛摧擊時，　速得破惡法成就。

「此佛所說金剛手法門。

「金剛部破惡成就教理：

「無惡可制無忿怒，　亦無有情可調伏，

以己苦法皆施他，　即降三世破諸惡。

「此佛所說降三世法門。

「蓮華部破惡成就教理：

「法中無悲亦無慈，　無惡有情可清淨，

於己違背語言中，　自得破惡法成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部破惡成就教理：

「自本無財可能捨，　他財不取亦不求，

一切有情貧亦然，　自得破惡法成就。

「此佛所說圓滿一切願法門。

「無所有法得相應，　我於諸佛不和合，

彼為救拔利益故，　速疾施我勝成就。

「此佛所說聖普賢法門。

「如上是為諸部破惡成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部加護印成就教理：

「謂先通說一切如來加護印成就教理：

「常不捨離諸有情，　我常供養於諸佛，

歸命諸佛常所尊，　最上希有此加護。

「如來部加護印成就教理：

「金剛薩埵勝名號，　一稱中間能攝受，

此加護為廣大門，　剎那常得施成就。

「此佛所說執金剛法門。

「金剛部加護印成就教理：

「不以喜心誦呪明，　我即三界中最勝，

信奉降三世聖尊，　此與自他為加護。

「此佛所說降三世法門。

「蓮華部加護印成就教理：

「所有貪清淨大慈，　常施一切無所畏，

觀自在名稱誦時，　最上希有此加護。

「此佛所說法金剛法門。

「寶部加護印成就教理：

「晝日所作無虛過，　隨其力修方便行，

常施佛及諸有情，　最上希有此加護。

「此佛所說金剛護法門。

「如上是為諸部加護印成就教理。」

爾時，金剛手菩薩摩訶薩前白佛言：「世尊！我向所說一切如來諸部最上成就教理，願佛攝受，令諸有情於一切教中證法自在，速疾成就阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時，世尊讚金剛手菩薩摩訶薩言：「善哉，善哉！金剛手！汝善宣說如上法門，我今為汝加持攝受。」

即時一切如來又復雲集，咸共稱讚金剛手菩薩摩訶薩。頌曰：

「金剛薩埵善哉者，　金剛大寶復善哉！

善哉金剛妙法門，　善哉金剛勝羯磨！

能善宣說此正法，　無上金剛祕密乘，

一切如來祕密門，　大乘現證法中攝。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二十六

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二十七

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

一切如來真實攝諸部儀軌祕密法用廣大教理分第二十四

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部最上成就祕密教理：

「謂先通說一切如來最上成就祕密教理，頌曰：

「佛大菩提三摩地，　妙等引心當觀想，

得彼菩提妙樂門，　作是思惟覺成就。

「此佛所說一切如來法門。

「如來部最上成就祕密教理：

「薩埵金剛印安心，　我善愛者極愛樂，

捺哩墀婆嚩稱時，　即得一切佛成就。

今此祕密相應法，　不成就者自業因，

玉呬婆哩野稱時，　即得極上樂成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部最上成就祕密教理：

「若處隨起忿怒心，　即結降三世印契，

此中祕密忿怒成，　一切佛尚生怖畏。

「此佛所說一切如來降三世法門。

「蓮華部最上成就祕密教理：

「三摩地印相合故，　如應觀察金剛拳，

自他善愛者悉同，　得彼愛樂法成就。

「此佛所說蓮華愛法門。

「寶部最上成就祕密教理：

「蓮華金剛杵相合，　此說即為最上樂，

復當以自出生門，　獻一切佛速成就。

「此佛所說寶愛法門。

「如上是為諸部最上成就祕密教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部三昧成就祕密教理：

「謂先通說一切如來三昧成就祕密教理：

「誦三摩邪薩怛鑁，　一切善愛者愛樂，

不捨利益有情心，　常於諸佛起敬愛。

「此佛所說毘盧遮那法門。

「如來部三昧成就祕密教理：

「貪性應知勿捨離，　一切善愛者敬愛，

金剛祕密三昧門，　此即加護法成就。

「此佛所說毘盧遮那法門。

「金剛部三昧成就祕密教理：

「雖破世間所愛法，　身語意業悉愛樂，

降三世法成就門，　此三昧能施成就。

「蓮華部三昧成就祕密教理：

「貪清淨故我清淨，　非外計法清淨同，

今此清淨三昧門，　即得善護法成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部三昧成就祕密教理：

「金剛寶印如前結，　即金剛藏三摩地，

為令攝伏惡有情，　此三昧法得成就。

「此佛所說執金剛法門。

「如上是為諸部三昧成就祕密教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部法成就祕密教理：

「謂先通說一切如來法成就祕密教理：

「諸法自性本清淨，　妙等引心當觀想，

於一切事遍所行，　即得菩提智成就。

「此佛所說金剛界法門。

「如來部法成就祕密教理：

「一切有情隨愛樂，　亦不捨離諸境界，

愛與非愛清淨門，　此祕密法得成就。

「此佛所說金剛祕密法門。

「金剛部法成就祕密教理：

「鼻端想現吽字法，　一切惡者能破壞，

微妙金剛三摩地，　即得如應法成就。

「此佛所說法吽字法門。

「蓮華部法成就祕密教理：

「微妙金剛勝法用，　一切善愛者敬愛，

獲得一切成就門，　入金剛法三摩地。

「寶部法成就祕密教理：

「蓮華金剛杵相合，　即能圓滿諸意願，

或餘愛者或明妃，　悉得最上成就法。

「如上是為諸部法成就祕密教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部羯磨成就祕密教理：

「謂先通說一切如來羯磨成就祕密教理：

「金剛薩埵三摩地，　修者常念於諸佛，

隨應入彼愛者身，　使彼善愛者敬愛。

「如來部羯磨成就祕密教理：

「金剛薩埵三摩地，　入彼出生門亦然，

入已增廣於彼身，　究盡一切皆敬愛。

「此佛所說金剛愛法門。

「金剛部羯磨成就祕密教理：

「金剛降三世勝印，　妙等引心依法結，

作忿怒入出生門，　於彼復生摧破意。

「此佛所說金剛三昧成就祕密法門。

「蓮華部羯磨成就祕密教理：

「結法羯磨所成印，　金剛蓮華三摩地，

依法入彼出生門，　入已諸愛者善護。

「此佛所說金剛蓮華法門。

「寶部羯磨成就祕密教理：

「羯磨金剛寶印結，　住金剛寶三摩地，

入諸愛者出生門，　剎那能作警悟事。

「此佛所說金剛寶法門。

「如上是為諸部羯磨成就祕密教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部曼拏羅輪清淨成就祕密教理：

「謂先通說一切如來曼拏羅輪清淨成就祕密教理：

「清淨法輪普遍相，　依法作外曼拏羅，

明妃印眾圍繞成，　於彼中間安佛像。

是中入已依祕密，　剎那於彼佛像前，

啟白聖尊我所求，　明妃成就常施我。

如是所說祕密法，　即一切部印理趣，

祕密成就悉能成，　是為諸佛無等理。

「此佛所說覺智法門。

「如來部一切曼拏羅清淨成就祕密教理：

「依法遍畫曼拏羅，　其相猶如金剛界，

此如來部勝法儀，　即一切部勝理趣。

悉提迦摩速稱誦，　此曼拏羅當入已，

稱三摩邪薩埵呼，　金剛薩埵初成就。

依法誦此心明句，　一切悉地皆能成，

真實警悟法相應，　速得悅樂法成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部一切曼拏羅清淨成就祕密教理：

「所有降三世勝相，　攝彼一切金剛部，

一切曼拏羅法儀，　智者應當依法畫。

彼中入已速稱言，　我求祕密成就法，

是法貪性所出生，　如是一切皆成就。

「此佛所說降三世法門。

「蓮華部曼拏羅清淨成就祕密教理：

「調伏世間勝法儀，　一切蓮華部中用，

智者畫此曼拏羅，　彼中入已作是語，

應言貪法大蓮華，　聖尊施我速成就，

如是言已法相應，　諸曼拏羅皆成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部曼拏羅清淨成就祕密教理：

「一切義成勝法用，　依此當畫曼拏羅，

是為大寶部相應，　彼中入已作是語，

悉[亭*夜]悉[亭*夜]大薩埵，　具德一切法成就，

一切現愛悉地門，　意樂最上皆成就。

如是稱說祕密語，　諸曼拏羅中入已，

得大悉地法圓成，　祕密供養勝無上。

從是已後自成就，　一切所作常得成，

若此祕密法速成，　真實警悟亦成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「如上是為諸部曼拏羅清淨成就祕密教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部諸印祕密成就教理：

「謂先通說一切如來印祕密成就教理：

「如來廣大極微妙，　隨所愛樂施諸樂，

真實隨轉如實言，　生毀謗者不成就。

「如來部大印祕密成就教理：

「當結本部大印契，　如其所說依次第，

而此真實祕密門，　從金剛語所宣說。

金剛薩埵即我是，　金剛明妃住我心，

一切身分相合時，　勇起金剛高舉相，

金剛高舉大明妃，　真實警悟隨愛樂，

一切身中堅固成，　如其所說速成就。

「此佛所說金剛高舉法門。

「金剛部三昧印祕密成就教理：

「悉[亭*夜]悉[亭*夜]等三昧，　三摩踰㰠我愛樂，

今此警悟速疾門，　隨其所樂皆成就。

「此佛所說金剛三昧法門。

「蓮華部法印祕密成就教理：

「沒[亭*夜]沒[亭*夜]大薩埵，　本部善愛者愛樂，

今此警悟速疾門，　隨其所樂隨成就。

「此佛所說法金剛法門。

「寶部羯磨印祕密成就教理：

「善愛者作眾羯磨，　本部金剛我成就，

今此警悟速疾門，　隨其所樂隨成就。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部諸印祕密成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部三昧祕密成就教理：

「謂先通說一切如來三昧祕密成就教理：

「為利益諸外見者，　故佛隱覆善愛法，

但當依法畫印成，　此了知已即成就。

「此佛所說一切如來三昧法門。

「如來部三昧祕密成就教理：

「善知一切有情意，　常施一切有情樂，

與諸有情為父尊，　即佛勝欲勝三昧。

「此佛所說一切如來法門。

「今此一切佛世尊，　最上祕密未曾有，

若清淨信能了知，　諸難成者亦成就。

「此佛所說執金剛法門。

「金剛部三昧祕密成就教理：

「貪清淨中難著者，　邪外非見執我者，

最勝三昧破彼心，　此了知已得成就。

「此佛所說執金剛法門。

「蓮華部三昧祕密成就教理：

「大種出生於一切，　是中何等說清淨，

諸邪外者破相時，　決定祕密得成就。

「此佛所說金剛眼法門。

「寶部三昧祕密成就教理：

「寶中善愛寶和合，　是寶祕密而聚集，

此善愛寶無上門，　如應觀察得成就。

「此佛所說智積法門。

「如上是為諸部三昧祕密成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部供養祕密成就教理：

「謂先通說一切如來供養祕密成就教理：

「諸善愛者眾圍繞，　作諸適悅妙愛事，

奉獻供養佛世尊，　即得供養法成就。

「此佛所說覺智法門。

「如來部供養祕密成就教理：

「作妙樂事懈息已，　彼勝樂從樂事生，

四處禮敬供養時，　奉獻諸佛速成就。

「此佛所說堅固法門。

「金剛部供養祕密成就教理：

「結降三世三昧印，　善愛和合妙樂生，

以彼和合妙樂因，　奉獻諸佛得成就。

「此佛所說金剛降三世法門。

「蓮華部供養祕密成就教理：

「想我即成觀自在，　於所愛相善觀察，

以彼觀察勝樂因，　奉獻諸佛速成就。

「此佛所說蓮華眼法門。

「寶部供養祕密成就教理：

「羯磨印契結成已，　諸莊嚴具以嚴身，

善愛和合供養時，　廣大奉獻得成就。

「此佛所說金剛寶法門。

「如上是為諸部供養祕密成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部勝祕密供養成就教理：

「謂先通說一切如來勝祕密供養成就教理：

「他所善愛祕密法，　是中無有能知者，

依法觀想於佛身，　即得供養法成就。

「此佛所說覺智法門。

「如來部勝祕密供養成就教理：

「相合金剛嬉戲法，　次繫金剛妙寶鬘，

作彼金剛大歌音，　金剛旋舞為供養。

諸欲妙樂勝灌頂，　歌舞樂中生勝樂，

此外無別有法門，　祕密供養為上者。

「金剛部勝祕密供養成就教理：

「如教所說諸法儀，　勝供養為密供養，

觀想降三世聖尊，　即得供養法成就。

「此佛所說金剛祕密法門。

「蓮華部勝祕密供養成就教理：

「如教所說祕密法，　大法印契妙供養，

調伏世間印契成，　即得供養法成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部勝祕密供養成就教理：

「如教所說祕密法，　羯磨印契妙供養，

一切義成法相應，　即得供養法成就。

「此佛所說金剛藏法門。

「如上是為諸部勝祕密供養成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部開覺真實甚深祕密成就教理：

「謂先通說一切如來開覺真實甚深祕密成就教理：

「從三摩地智出生，　所應成佛依次第，

薩埵愛樂法相應，　由斯速得無上法。

「此佛所說覺智法門。

「如來部開覺真實甚深祕密成就教理：

「薩埵無始亦無終，　斯乃虛空出生相，

一切皆是普賢身，　妙欲一切世間主。

所有一切有情心，　彼堅固性即薩埵，

相合金剛等無殊，　決定同成金剛性。

建立薩埵法成已，　復成金剛薩埵尊，

即此具德大士身，　金剛薩埵是如來。

最初覺了自心已，　成佛菩提如教說，

即彼所成佛世尊，　出生一切如來部。

「此佛所說無始無終薩埵法門。

「由是便成如來部，　即此說為金剛部，

淨蓮華部成亦然，　此復說名大寶部。

「此佛所說一切如來輪法門。

「如上是為諸部開覺真實甚深祕密成就教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部印契標幟執持成就祕密教理：

「謂先通說一切如來標幟執持成就祕密教理：

「即此具德薩埵尊，　金剛薩埵心中住，

相合三摩地法門，　是為成佛菩提者。

「此佛所說覺智法門。

「如來部標幟執持成就祕密教理：

「金剛杵善覺了性，　勝鉤乃表攝持法，

箭射厭離妙智門，　善哉是為歡喜相。

妙寶以為莊嚴具，　日輪是持光明相，

寶幢即表建立門，　笑相說為大悅樂。

蓮華表貪清淨法，　利劍斷彼煩惱冤，

大輪境界法為因，　語即妙談持誦相。

眾妙金剛巧業性，　甲冑善護不破壞，

如牙極惡可怖形，　拳縛以表印法用。

如佛世尊法常住，　金剛薩埵遍所行，

金剛杵等標幟門，　亦然觀想此成就。

「此佛所說一切如來標幟法門。

「如上是為諸部印契標幟執持成就祕密教理。」

復次，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部印縛出生成就祕密教理：

「謂先通說一切如來印縛出生成就祕密教理：

「盤結金剛加趺相，　二手當作金剛縛，

金剛薩埵三摩地，　依法速疾得成佛。

「此佛所說覺智法門。

「如來部印縛出生成就祕密教理：

「譬如世間王印契，　印已即成王教令，

大士祕密諸印門，　普印有情皆順伏。

所有身語心金剛，　影像祕密勝法用，

即諸大士大印門，　此了知已得成就。

「此佛所說普賢法門。

「金剛部印縛出生成就祕密教理：

「如彼極勝三昧印，　隨其何等應結者，

悉無過越此法門，　亦然一切如來法。

佛及金剛薩埵等，　最勝印契三昧縛，

乃至盡壽不應違，　此了知已得成就。

「此佛所說金剛三昧法門。

「蓮華部印縛出生成就祕密教理：

「彼一切佛金剛語，　依法不應有違越，

是中若知此縛門，　知已即得法成就。

「此佛所說法金剛法門。

「寶部印縛出生成就祕密教理：

「金剛教令大羯磨，　是中不應有違越，

而此教令羯磨門，　此了知已得成就。

「此佛所說堅固法門。

「如上是為諸部印縛出生成就祕密教理。」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩前白佛言：「世尊！我此所說諸部法門，唯願世尊加持攝受。」

即時一切如來又復雲集，咸共稱讚一切如來增上主宰金剛手菩薩摩訶薩。頌曰：

「金剛薩埵善哉者，　金剛大寶復善哉！

善哉金剛妙法門，　善哉金剛勝羯磨！

能善宣說此正法，　無上金剛祕密乘，

一切如來祕密門，　大乘現證法中攝。」

一切如來真實攝一切儀軌最上祕密廣大教理分第二十五之一

爾時，金剛手菩薩摩訶薩宣說諸部最上法成就教理：

「謂先通說一切如來最上法成就教理：

「所有佛法三摩地，　妙等引心當觀想，

念佛三昧法相應，　即得無上法成就。

「此佛所說諸如來法門。

「如來部最上法成就教理：

「金剛薩埵三摩地，　妙等引心當觀想，

貪性隨念法相應，　即得最上法成就。

「此佛所說一切如來三摩地法門。

「金剛部最上法成就教理：

「於降三世勝相前，　依法觀想亦復然，

由金剛手力所成，　即得降三世成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「蓮華部最上法成就教理：

「調伏世間法聖尊，　於前觀想亦如是，

諸相具足妙莊嚴，　遍作一切調伏事。

「此佛所說法金剛法門。

「寶部最上法成就教理：

「一切義利成就相，　於前觀想亦復然，

諸相具足法圓成，　即得具足勝財寶。

「此佛所說金剛手法門。

「如上是為諸部最上法成就教理。」

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第二十七

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第三十

西天譯經三藏朝奉大夫試光祿卿傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

一切如來真實攝一切儀軌勝上教理分第二十六之三

「復次，宣說諸部通用祕密身語心金剛印成就教理。

「此中先說如來部祕密身印成就教理。頌曰：

「隨處依法而安坐，　作加趺相求成就，

如其所畫順修習，　即得大士法成就。

「此佛所說金剛薩埵法門。

「金剛部祕密身印成就教理：

「金剛步相依法作，　如其所畫順修習，

求成就起忿怒時，　此中成就無疑惑。

「此佛所說金剛降三世法門。

「蓮華部祕密身印成就教理：

「當作金剛加趺相，　二手結彼金剛縛，

三摩地身依法成，　當作蓮華出生法。

「此佛所說蓮華薩埵法門。

「寶部祕密身印成就教理：

「行人或住或安坐，　或復隨處而經行，

以金剛寶灌頂門，　作成就事無疑惑。

「此佛所說金剛藏法門。

「如來部祕密語印成就教理：

「依法不動於舌端，　復以唇齒二相合，

以金剛語微出聲，　持誦能作諸成就。

「此佛所說金剛語法門。

「金剛部祕密語印成就教理：

「作雲雷吼稱吽字，　震發威怒甚深語，

忿怒破壞大金剛，　此即忿怒語成就。

「此佛所說金剛降三世法門。

「蓮華部祕密語印成就教理：

「當止微細出入息，　發微妙語極煥明，

一切依此持誦時，　成就三摩地智藏。

「此佛所說一切如來三摩地智藏法門。

「寶部祕密語印成就教理：

「發彼極妙煥明語，　復常敬禮最上尊，

如應持誦依法儀，　一切所作速成就。

「此佛所說一切如來供養廣大羯磨法門。

「如來部祕密心印成就教理：

「世尊常以妙欲法，　普施一切有情樂，

金剛薩埵廣大身，　此中觀想速成就。

「此佛所說妙欲法門。

「金剛部祕密心印成就教理：

「為利一切有情故，　設彼調伏諸惡法，

令於佛教作護持，　乃說忿怒成就事。

「此佛所說一切如來金剛降三世法門。

「蓮華部祕密心印成就教理：

「如其蓮華本無染，　彼依止處即妙愛，

我此妙愛淨亦然，　即得妙愛法成就。

「此佛所說蓮華妙愛法門。

「寶部祕密心印成就教理：

「何等隨順諸有情，　謂令成就一切事，

雨眾寶雨悉周圓，　如應一切速成就。

「此佛所說虛空藏法門。

「如來部祕密金剛印成就教理：

「行人或住或安坐，　或復隨處而經行，

左手結印依法儀，　一切所作皆成就。

「此佛所說一切如來祕密金剛手法門。

「金剛部祕密金剛印成就教理：

「行人隨處依法住，　隨處如應諸所作，

金剛忿怒指印成，　以衣蓋覆作成就。

「此佛所說一切如來金剛忿怒王法門。

「蓮華部祕密金剛印成就教理：

「蓮華拳印左手結，　復當蓋覆其手印，

隨處成結法相應，　速得蓮華法成就。

「此佛所說觀自在法門。

「寶部祕密金剛印成就教理：

「左手當結寶雨印，　是印復當以蓋覆，

隨處所作依本儀，　如應即得寶成就。

「此佛所說虛空藏法門。

「如上是為諸部通用祕密身語心金剛印成就教理。

「復次，宣說諸部通用祕密金剛薩埵印：

「依彼大印勝法用，　本尊薩埵三摩地，

作金剛視金剛語，　速得最上成就法。

「此佛所說一切如來金剛薩埵法門。」

爾時，具德金剛手菩薩摩訶薩白一切如來言：「世尊如來！我此法儀，唯願如來加持所行。」

時一切如來即復雲集，咸共稱讚金剛手菩薩摩訶薩。頌曰：

「金剛薩埵善哉者，　金剛大寶復善哉！

善哉金剛妙法門，　善哉金剛勝羯磨！

能善宣說此正法，　無上金剛祕密乘，

一切如來祕密門，　大乘現證法中攝。」

爾時，金剛手菩薩摩訶薩即從座起，以一百八名稱讚勸請一切如來。頌曰：

「大金剛界大薩埵，　利益有情最上主，

具大智慧釋迦王，　稽首歸命金剛身，

勇猛出生真實利，　作有情因大理趣，

大士勝利勝業成，　歸命薩埵中薩埵。

具諸佛法廣大法，　善轉一切法輪者，

大語最上極妙明，　稽首歸命大真實。

作大羯磨大加護，　一切羯磨成就者，

大勇最上大行尊，　歸命薩埵正因主。

已得一切波羅蜜，　智一切智知覺者，

一切有情大方便，　稽首歸命大勝慧。

具大悲心勝最上，　已運悲心悲主宰，

廣施一切大慈心，　稽首歸命諸善作。

釋迦師子大能仁，　能中能者寂默尊，

通達世俗大調伏，　稽首歸命勝軌法。

平等已達大法界，　清淨法界大如來，

金剛尊復廣大尊，　稽首歸命勇猛聚。

為大光明大照曜，　廣大精進大勝力，

大勇最極勝勇猛，　歸命威勇寂靜生，

大梵世尊自然生，　釋迦無畏大寂默，

具一切身淨牟尼，　稽首歸命法中王。

無身現身最上身，　圓滿三身修身者，

具一切身廣大身，　稽首歸命金剛身。

無語現語最上語，　圓滿三語宣語者，

具一切語妙大語，　稽首歸命金剛語。

無心現心最上心，　圓滿三心心現者，

具一切心大金剛，　稽首歸命金剛心。

無金剛現彼金剛，　最上金剛三金剛，

清淨廣大眾金剛，　歸命金剛中金剛。

勝出三有遍觀察，　善逝主宰最勝者，

為三界中大法王，　稽首歸命大遍照。

如來一百八名號，　若有聞者一稱揚，

或讀或誦發志誠，　彼人當得成佛果。

我今勸請佛聖尊，　為諸有情作利益，

從大悲心所出生，　廣大法輪此應轉。」

爾時，世尊大毘盧遮那如來，聞彼一切如來增上主宰金剛手菩薩摩訶薩勸請語已，即白一切如來言：「唯願如來攝受所行。」

時一切如來即復雲集，說此頌曰：

「為利一切有情故，　一切世界一切處，

所應調伏眾相門，　此大法輪隨宜轉。」

說是頌時，所有一切佛剎一切世界，普遍一切方處一切有情，悉見一切如微塵量曼拏羅中，世尊釋迦牟尼如來各住其前轉妙法輪。

爾時，金剛手菩薩摩訶薩即說頌曰：

「為利一切有情故，　一切世界一切處，

所應調伏眾相門，　大金剛輪隨宜轉。」

說是頌時，所有一切佛剎一切世界，普遍一切方處一切有情，悉見一切如微塵量曼拏羅中，世尊金剛界如來各住其前轉金剛界等一切金剛輪。

爾時，降三世菩薩摩訶薩說此頌曰：

「為利一切有情故，　一切世界一切處，

所應調伏眾相門，　大忿怒輪隨宜轉。」

說是頌時，所有一切佛剎一切世界，普遍一切方處一切有情，悉見一切如微塵量曼拏羅中，世尊降三世如來各住其前轉一切如來大忿怒輪。

爾時，聖觀自在菩薩摩訶薩說此頌曰：

「為利一切有情故，　一切世界一切處，

所應調伏眾相門，　淨蓮華輪隨宜轉。」

說是頌時，所有一切佛剎一切世界，普遍一切方處一切有情，悉見一切如微塵量曼拏羅中，世尊法王如來各住其前轉蓮華輪。

爾時，聖虛空藏菩薩摩訶薩說此頌曰：

「為利一切有情故，　一切世界一切處，

所應調伏眾相門，　大妙寶輪隨宜轉。」

說是頌時，一切佛剎中所住一切有情，若細若大一切方面，皆悉見彼一切如來在須彌山頂金剛摩尼寶峯大樓閣中，處于一切如來師子座上，轉金剛界等一切法輪。

爾時，金剛手菩薩摩訶薩說此頌曰：

「聖尊為利有情故，　自身所行大方便，

最勝現降於人間，　大金剛輪隨宜轉。」

爾時，世尊大毘盧遮那如來復白一切如來言：「世尊如來！願復雲集攝受所行。」是時一切如來等即復雲集，從世尊大毘盧遮那如來心入。

時世尊大毘盧遮那如來，以一切如來身語心金剛身悉開覺已，告金剛手菩薩摩訶薩言：「善男子！我此心中一切如來，及彼一切金剛部曼拏羅，皆悉從我心中而入，汝今亦然從我心入。」

爾時，金剛手菩薩摩訶薩如佛言教隨了知已，說此頌曰：

「為利一切有情故，　遍一切處我所行，

一切諸佛入心中，　於身語心金剛住。」

說是頌時，普遍一切世界極微塵量等一切佛剎，彼彼現住一切如來，一一如來悉現充滿一切世界極微塵量廣大身相，皆從世尊大毘盧遮那如來心入。

時金剛手菩薩摩訶薩，同彼一切如來及世尊大毘盧遮那如來，混一切身、轉一切語、攝一切心，種子相續，一切身分、一切分位、一切相好、一切毛孔，出生極微塵量一切曼拏羅，乃至一切金剛教等，從心入已如理而住。

爾時，世尊現成正覺其未久間，以一切如來身語心金剛，於一切如來身自開覺已，從須彌山頂詣菩提場。到已，即於菩提樹下隨順世間轉其化事，執吉祥草，說此頌曰：

「大哉最上自利已，　廣利有情一切教，

所應調伏勤勇因，　破彼邪外非見者。

世間所有不調伏，　一切暗冥諸惡見，

智光清淨大利圓，　此中如應得成佛。」

說是頌時，欲界諸天不了世尊此真實語，即作是言：「今此沙門何故乃能為求菩提作是難事？悍伏疲勞忍受諸苦。」

爾時，世尊即於是處敷草坐已，告彼天言：「汝天聖者！依我所行宜應施我大菩提果。」

時欲界諸天亦復不能解佛所說，即時俱詣帝釋天主所；到已，於天主前具陳上事。是時，帝釋天主即與欲界諸天主眾，共詣色界天主大梵天王所，復陳上事相與言議。時大梵天王與欲界色界諸天主眾，并一切三界增上主宰大自在天共議斯事。是時，大自在天即告普盡三界增上主宰那羅延天等一切天主言：「汝天聖者！當知如來、應供、正等正覺，隨順世間轉其化事，現成阿耨多羅三藐三菩提果，勿謂人趣及天趣攝。是故當知，雖復生天天中所成，畢竟不能證成佛果。彼善所行，我等宜應同往供養。」

時大自在天等諸天主眾，尋即共詣大菩提場世尊如來所坐之處。到已，頭面禮世尊足，前白佛言：「世尊！如佛教勅我等依行，唯願世尊悲愍攝受。復請世尊起於草座，受我所獻微妙勝座，於其座上證成阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時，世尊告諸天主言：「汝天聖者！依我所行即當施我阿耨多羅三藐三菩提果。」

諸天主白佛言：「世尊！非我所能施佛菩提，若我有其力，能我等豈不自證佛菩提果？」

爾時，世尊為令了知如是義故，即說頌曰：

「當知非色非無色，　非實非虛亦非淨，

此佛菩提大智門，　實開覺已得成佛。」

彼諸天主等於須臾間默然而住。

是時，世尊從草座起，復告諸天主言：「諸天聖者！汝能開曉此佛智不？」

諸天主等白佛言：「世尊！我等不能開曉佛智。」

爾時，世尊處于勝座復說頌曰：

「淨意如應所開覺，　大菩提心堅固生，

如理觀想於佛身，　金剛薩埵堅固作。」

時諸天主等俱白佛言：「如佛教勅，我如是行。」言已即時悉離佛會。

爾時，世尊於其晝夜隨順世間，轉諸化事降伏魔軍，成阿耨多羅三藐三菩提果已，於普盡無餘諸有情界，廣為利樂一切有情。諸所作成普攝皆於自心而住，即以一百八名讚歎金剛手菩薩摩訶薩，頌曰：

「金剛薩埵大薩埵，　無上大乘大主宰，

廣大清淨大光明，　稽首歸命大尊勝。

聖金剛王大金剛，　金剛一切諸如來，

廣大精進大勇尊，　稽首歸命大方便。

金剛妙愛大清淨，　一切悅樂大妙樂，

無始無終勝樂門，　稽首歸命廣大欲。

金剛善哉大歡喜，　如理作善勝喜悅，

廣大歡喜大喜王，　稽首歸命極勝喜。

金剛妙寶大自在，　自部灌頂大主宰，

具一切寶大善明，　稽首歸命勝莊嚴。

金剛威光大光曜，　廣大光明大明照，

具大熾盛勝光明，　稽首歸命佛光相。

金剛寶幢大高顯，　為大勝幢施財者，

具大寶杖虛空幢，　稽首歸命施幢相。

作金剛笑大笑相，　具大慶悅大喜者，

最勝喜樂喜迅行，　稽首歸命大法喜。

金剛勝法大妙法，　具一切法善淨者，

為諸佛法勝法門，　稽首歸命妙愛法。

即大智劍金剛利，　大慧復為智慧者，

為大利器斷罪門，　稽首歸命佛利劍。

金剛表剎廣大輪，　為諸佛輪大伏藏，

一切吉祥勝法門，　稽首歸命法輪因。

金剛妙語大語聚，　離戲論語大文字，

無文字中大誦持，　稽首歸命佛真語。

金剛羯磨妙勝業，　善作事業大羯磨，

祕密供養大供養，　稽首歸命佛供養。

金剛加護大勝鎧，　最上甲冑大堅固，

廣大真實大護門，　稽首歸命覺精進。

金剛吞伏大忿怒，　警怖一切邪惡者，

一切佛大方便門，　稽首歸命勝牙相。

大金剛拳大印契，　大三昧縛勝縛者，

勝妙印契大智拳，　歸命金剛勝拳相。

瞻禮恭敬及供養，　彼諸如來常所作，

無始無終法門中，　大菩提心汝所說。

汝為諸佛勝依止，　即諸菩薩大勇猛，

於彼過去未來生，　為佛菩提最勝因。

歸命金剛大薩埵，　歸命金剛大妙寶，

歸命金剛正法門，　歸命金剛勝羯磨。

我所稱讚汝勝名，　金剛自性故頂禮，

所生福聚施有情，　願當得佛菩提果。

若人正心而稱念，　最上一百八名號，

或但一稱發志誠，　是人當得諸佛果。

「此佛所說覺智法門。」

爾時，一切如來異口同音讚歎金剛手菩薩摩訶薩。頌曰：

「金剛薩埵善哉者，　金剛大寶復善哉！

善哉金剛妙法門，　善哉金剛勝羯磨！

能善宣說此正法，　無上金剛祕密乘，

一切如來祕密門，　大乘現證法中攝。」

佛說此經已。一切如來并諸菩薩摩訶薩眾，聞佛世尊及金剛手菩薩摩訶薩所說，皆大歡喜信受奉行。

佛說一切如來真實攝大乘現證三昧大教王經卷第三十

此經一部，梵本四千頌，譯成三十卷，總二十六分。自第一分至第五分，終並大乘現證三昧；攝第六分至第十四分終，並金剛三昧攝；第十五分至第十八分終，並法三昧攝；第十九分至第二十二分終，並羯磨三昧攝。自下四分，並諸部祕密教理所攝起。

皇朝大中祥符五年八月十五日終八年四月十六日